[
  {
    "id": 1,
    "question": "Разделение труда между мужчинами и женщинами возникло в эпоху:",
    "answer": "неолита"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Женщина в сакском обществе пользовалась:",
    "answer": "имели право воевать наравне с мужчинами"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "В каком городе правил в свое время дед Аблай-хана:",
    "answer": "Туркестан"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Эпоху неолита иногда называют:",
    "answer": "эпохой глиняных горшков"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Императрица Анна Иоанновна подписала жалованную грамоту о принятии Младшего жуза в состав российского подданства в:",
    "answer": "19 февраля 1731г."
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Автор иллюстрированного букваря вышедшего в свет в 20-х годах ХХ в.:",
    "answer": "Ахмет Байтурсынов"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Индустриализация-это:",
    "answer": "Оснащение машинной техникой всех отраслей народного хозяйства, сопровождающееся развитием инфраструктуры и появление индустриализированного населения"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Какие меры были предприняты в годы Великой Отечественной войны для обезвреживания диверсионных групп противника в Западном Казахстане?",
    "answer": "во всех районах были созданы истребительные батальоны"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Основная цель открытия русских школ в Казахстане :",
    "answer": "подготовка переводчиков для колониальной администрации царского правительства"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "В каком году в казахской степи была открыта \"Азиатская школа\", готовившая переводчиков и писарей из числа имущих слоев коренного населения?",
    "answer": "В 1789 г."
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Жилищем андроновцев служили преимущественно:",
    "answer": "Землянки"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Памятники андроновской культуры были обнаружены:",
    "answer": "Близ города Ачинска"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Костанайский региональный университет носит имя великого представителя казахского народа:",
    "answer": "Ахмет Байтурсынулы"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Руководители восстания 1916 года в Тургае:",
    "answer": "А.Жанбосынов, А.Иманов, А.Жангельдин"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Весной 1838 г. войска Кенесары осадили и сожгли:",
    "answer": "Акмолинскую крепость"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Советский, казахстанский ученый - математик, доктор физико-математических наук, профессор, президент Академии наук Казахстана. Лауреат Государственной премии СССР. С 1991 по 2005 - директор Института космических исследований РК. В 2018 г. его имя присвоено Костанайскому государственному педагогическому университету.",
    "answer": "Умирзак  Султангазин"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "К восставшим примкнул поддерживавший Исатая Махамбет Утемисов, который был знаменитым:",
    "answer": "акыном"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "\"Степную комиссию\" в 1865 г. возглавил :",
    "answer": "Гирс"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "В 490 году до н.э. в Марафонской битве сакские воины были в составе войск:",
    "answer": "персидских"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Годы правления эмира Тимура:",
    "answer": "1370-1405 гг."
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Во 2 Государственную Думу от Казахстана вошло:",
    "answer": "13 депутатов"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Одним из первых и наиболее массовых в Казахстане в конце 1980-х годов было общественное  движение:",
    "answer": "\"Невада-Семей\"."
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Поселения раннего периода эпохи саков, обнаруженные на территории Северного Казахстана:",
    "answer": "Мало-Красноярка, Алексеевка, Петровка"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Какой период охватывает поздний палеолит:",
    "answer": "40-12 тыс. лет до н.э."
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Какой путешественник оставил свидетельства о разрушении земледельческой культуры и городов Жетысу после монгольского завоевания:",
    "answer": "Рубрук"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Какая битва имела решающее значение для избавления Семиречья от Кокандского ига",
    "answer": "битва под Узунагачем"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Ханом Младшего жуза в годы восстания Е.Пугачева являлся :",
    "answer": "Нуралы"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "В годы репрессий обвинение  предъявленное  А.Байтурсынову, М.Дулатову, Х.Габбасову, М.Есболову и другим:",
    "answer": "подготовка вооружённого восстания против Советской власти"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "В СССР период правления Л. Брежнева отмечен устойчивым снижением темпов экономического роста и ухудшением динамики производительности труда при отсутствии каких-либо серьезных потрясений в политической жизни страны.",
    "answer": "\"Застой\""
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Преимущественный вид скота у племен, занимавшихся кочевым скотоводством:",
    "answer": "Лошади и овцы"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Поселения эпохи бронзы, обнаруженные в Северо-Казахстанской области:",
    "answer": "Петровка, Боголюбово"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "В отрядах Исатая в разгар восстания в 1837 г.сражалось сарбазов:",
    "answer": "1000 человек"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Как называется прототип древнего города в эпоху бронзы?",
    "answer": "Аркаим"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Знаменитый композитор ХIХ в., создавший кюй \"Сары-Арка\":",
    "answer": "Курмангазы Сагырбаев"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Сколько украшений найдено в Каргалинском погребении уйсуней?",
    "answer": "400"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "10 декабря 1991 года был принят Закон \"Об изменении наименования Казахской Советской Социалистической Республики\", утвердивший новое название",
    "answer": "Республика Казахстан"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "При руководителе Казахской ССР в Алма-Ате были построены: высокогорный каток \"Медео\", гостиница \"Казахстан\", Центральный республиканский музей, \" и др. объекты",
    "answer": "Динмухамед Кунаев"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Огромное количество петроглифов эпохи бронзы обнаружено в Алматинской области:",
    "answer": "в урочище Тамгалы"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "При хане Кенесары работал:",
    "answer": "совещательный ханский совет"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Осенью 1837 года повстанцы во главе с Исатаем Таймановым и Махамбетом Утемисовым окружили и держали в осаде:",
    "answer": "Ханскую ставку"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "В 46 -36 гг. до н.э. канглы участвуют в войнах",
    "answer": "Против уйсуней в коалиции с гуннами"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Искусство зародилось в период:",
    "answer": "позднего палеолита"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Кто из членов рода оставался на летние месяцы в местах зимовок для ухода за посевами, заготовки кормов:",
    "answer": "обедневшие члены рода"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "В годы Великой Отечественной войны в Казахстане осенью 1942 года было введено военное положение в:",
    "answer": "Бассейне Каспия"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Кем по воинской специальности была Алия Молдагулова?",
    "answer": "Снайпер"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Поводом к выступлению молодежи 17-18 декабря 1986 года послужило:",
    "answer": "Снятие с должности секретаря компартии Казахстана Кунаева Д.А."
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Во главе областей Казахстана согласно реформе 1867-1868 гг.стояли:",
    "answer": "военные губернаторы"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "В годы войны казахстанские летчики-штурмовики, дважды Герои Советского Союза:",
    "answer": "Талгат Бегельдинов, Леонид Беда"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "В 942-1212 годах власть в Семиречье перешла представителям династии:",
    "answer": "караханидов"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "В эпоху мезолита люди вынуждены были менять места своего обитания из-за:",
    "answer": "миграции животных"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Кто возглавил восстание в Букеевской орде 1836-1837 гг.",
    "answer": "Исатай Тайманов"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "В каком году Мухаммад Шайбани вновь пытался захватить Сыгнак, но потерпел поражение от войск Касыма?",
    "answer": "1510 г."
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Наибольшего могущества Золотая Орда достигла при:",
    "answer": "Узбек- хане и Джаныбеке"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "В состав скольки монгольских улусов вошла территория Казахстана:",
    "answer": "двух"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "Племена положившие начало Великому переселению народов\":",
    "answer": "гунны"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Под каким именем был известен в народе Сулеймен Бакыргани:",
    "answer": "Хаким ата"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "В 1988 году Постановлением ЦК КП Казахской ССР были реабилитированы бывшие представители партии:",
    "answer": "\"Алаш\""
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Послание Главы государства Касым-Жомарта Токаева народу Казахстана 2023 года называется",
    "answer": "\"Экономический курс Справедливого Казахстана\""
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "В большом кургане тасмолинской культуры хоронили человека, а малом кургане:",
    "answer": "лошадь"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Кто из китайских монахов в 1221 г. проследовал в ставку Чингиз-хана:",
    "answer": "Чан-Чунь"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Где находится мавзолей Айши биби?",
    "answer": "в Таразе"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "В каком году хан Абулхаир потерпел поражение от ойратов, заключив с ними унизительный договор?",
    "answer": "1457 г."
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Сакские племена в VI в. дон.э. вели войны:",
    "answer": "персами"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "В конце 50-х начале 60-х годов XV века в западную часть Могулистана переместилась часть племён во главе с:",
    "answer": "Кереем и Жанибеком"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Наиболее распространенное животное эпохи палеолита:",
    "answer": "мамонт"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Арабский географ Ибн Хаукаль (Х век) писал: \"Требовалось тридцать дней пути, чтобы пройти через земли...\":",
    "answer": "Карлуков"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Руководители  восстания в Букеевской Орде 1842-1844 гг:",
    "answer": "Аббас Кошайулы и Лаубай Мантайулы"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "В Казахской ССР процесс создания и развития тяжелой промышленности, преобразование всего народного хозяйства на основе крупного промышленного производства - это:",
    "answer": "индустриализация"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Жилищем андроновских племен в ХVIII-VIII вв. до н.э. служили:",
    "answer": "землянки"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Кыпчаков в русских летописях называли:",
    "answer": "половцами"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Цари в сакском обществе избирались из сословия:",
    "answer": "воинов"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Почему, несмотря на неоднократные обращения казахских ханов в 20-е годы XVIII века с просьбой оградить казахскую степь от джунгар, Россия бездействовала",
    "answer": "была занята тяжелой войной со Швецией"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Последнее сражение между повстанцами под руководством Исатая и карателями произршло в 1838 г. в местности:",
    "answer": "Тастобе"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Старших султанов округов по \"Уставу 1822 года\":",
    "answer": "избирали султаны сроком на 3 года"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Период мезолита длился:",
    "answer": "около 7 тыс. лет."
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "В начале ХХ века возникло течение повлиявшее на образовательную систему в Казахстане:",
    "answer": "\"Джадидизм\""
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Саки во главе с Томирис победили персидского царя:",
    "answer": "Кира"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "На территории Казахстана действовали лагеря, через которые прошли сотни тысяч узников, осуждённых по политическим мотивам:",
    "answer": "Степной, Карагандинский, АЛЖИР"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Какое значение придаётся слову \"қазақ\" в арабо-кыпчакском словаре 1245 г.:",
    "answer": "\"свободный, скиталец\""
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Как называются найденные образцы древней тюркской письменности:",
    "answer": "рунические"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "В районе Семиречья проживали племена:",
    "answer": "тиграхауда"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "По реформе 1867-1868 гг. контроль над деятельностью областного управления осуществлял:",
    "answer": "генерал-губернатор"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "Лук, стрелы были изобретены в период:",
    "answer": "мезолита"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Лодка и плот были изобретены в период:",
    "answer": "Мезолит"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "Крупнейшими памятниками древнетюркской литературной письменности являются письмена:",
    "answer": "Культегин и Тоньюкук"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "В каком городе Казахстана в конце XIX в. был открыт подотдел Русского географического общества, внесший вклад в изучение края?",
    "answer": "B Семипалатинске"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Резкое похолодание на Земле наступило около:",
    "answer": "100тыс. лет назад"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Кто из тюргешских каганов считается наиболее успешным дипломатом:",
    "answer": "Сулук"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "В казахском обществе претендовать на ханский титул могли",
    "answer": "Султаны-чингизиды"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "В III веке до н. э.  на юге Казахстана образовалось племенное объединение:",
    "answer": "Кангюи"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Гуннские родовые союзы распались в середине V века после смерти:",
    "answer": "Аттила"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Одним из руководителей повстанческих отрядов, примкнувших к восстанию под предводительством Е.Пугачева, явился старшина Байбактинского рода, будущий предводитель восстания в Младшем жузе, батыр:",
    "answer": "СырымДатулы"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "Общественно-политическая организация саков:",
    "answer": "военная демократия"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "В годы Великой Отечественной войны штурман-стрелок женского бомбардировочного полка. В 2004 г.  удостоена звания \"Халык Кахарманы\" (\"Народный Герой Казахстана\") посмертно.",
    "answer": "Хиуаз Доспанова"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Автор книги \"Родословная тюрков, киргизов, казахов и ханов\" изданной в 1911 году?",
    "answer": "Ш. Кудайбердиев"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "В СССР период правления Л. Брежнева известен как \"Застой\", для него характерно:",
    "answer": "устойчивое снижение темпов экономического роста и отсутствии серьезных потрясений в политической жизни страны."
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Восстание  под предводительством Е.Пугачева произошло:",
    "answer": "в 1773-1775 гг."
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Суть реформы Игельстрома:",
    "answer": "попытка отменить ханскую власть в Младшем жузе"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "Последствия восстания под предводительством С.Датова:",
    "answer": "В 1801 г. казахские роды получили возможность переходить на правый берег Яика"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Саки-массагеты проживали в:",
    "answer": "На востоке \"по ту сторону Сырдарьи\""
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Абылай был утвержден ханом Среднего жуза в:",
    "answer": "1778 г."
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "В 30-е годы политика Советской власти продвигаемая  Голощекиным Ф.И. в Казахстане получила название:",
    "answer": "\"Малый Октябрь\""
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "Какое название народа принесла определённая часть племён, пришедшая в Среднюю Азию на рубеже ХV-ХVI в.в.:",
    "answer": "узбеки"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "В городе Костанай в  период руководства Казахской ССР Динмухамеда Кунаева  был построен:",
    "answer": "Камвольно-суконный комбинат."
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "Казахский писатель автор литературной трилогии \"Кровь и пот\", лауреат Государственной премии СССР 1974 г.:",
    "answer": "Абдижамил Нурпеисов"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "Столица Кимакского каганата:",
    "answer": "Имакия"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "Какой свод законов был разработан и введён в практику Есим-ханом:",
    "answer": "\"Есім-ханның ескі жолы\""
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Дивизия из Казахстана вступившая в бой при обороне Москвы 14 октября 1941 г. юго-западнее Волоколамска:",
    "answer": "316-я стрелковая дивизия"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Массовое переселение крестьян в Северный Казахстан началось после 1891-1893 гг., после строительства:",
    "answer": "Транссибирской железной дороги"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Оренбургская администрация официально запретила кочевание и пастьбу скота на правобережье Яика:",
    "answer": "2 октября 1756 г."
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "Указ Президента Республики Казахстан о закрытии Семипалатинского ядерного полигона был подписан:",
    "answer": "29 августа 1991 г."
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "Полиция, воинские части, учреждения уезда и укрепления по реформе 1867-1868 г. подчинялись",
    "answer": "уездному начальнику"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "Фонд национального благосостояния был основан в 2008 году и представляет собой коммерческую структуру - инвестиционный холдинг, миссией которого является повышение национального благосостояния Казахстана и поддержка модернизации национальной экономики.",
    "answer": "\"Самрук-Казына\""
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "Плавильные печи периода бронзы были обнаружены:",
    "answer": "В долине р. Атасу"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "Переходная эпоха между палеолитом и неолитом:",
    "answer": "Мезолит"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "Из всех обрядовых форм народного драматического творчества казахов наиболее близка была к театральному искусству:",
    "answer": "свадебная традиция"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "В чем основная суть событий 1979 года в г. Целинограде?",
    "answer": "Протест против провозглашения немецкой автономии на территории Казахстана"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "Бурундук хан не смог сохранить власть в своих руках и переселился:",
    "answer": "в Самарканд"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "Памятник культурного наследия Казахстана включенный в июне 2003 г. в список Всемирного культурного наследия ЮНЕСКО:",
    "answer": "Мавзолей Ходжи Ахмеда Ясави"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "Что является важнейшей чертой эпохи неолита:",
    "answer": "Скотоводство и земледелие"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "22 июня 1822 г.  подписал  \"Устав о сибирских киргизах\" российский император:",
    "answer": "Александр I"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "Какой поэт при жизни был признан одним из лучших казахских поэтов всех времен?:",
    "answer": "Дулат Бабатайулы"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "В III-V веках достиг своего расцвета стиль:",
    "answer": "Полихромный стиль"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "Годы правления Тауке хана:",
    "answer": "1680-1715"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "Мавзолей Ходжи Ахмеда Яссауи был построен по приказу",
    "answer": "Эмира Тимура"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "Место наибольшего скопления царских курганов в Восточном Казахстане:",
    "answer": "Шиликтинская долина"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "Основоположник письменной литературы:",
    "answer": "Абай"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "На территории Казахстана  в 1916 г. царская администрация освободила от призыва на тыловые работы:",
    "answer": "волостных, сельских и аульных управителей, низших полицейских чинов из коренных жителей"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "Решение об отстранении Нуралы от власти  был принят съездом старшин Младшего жуза:",
    "answer": "летом 1785 г."
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "В январе 1993 года произошло историческое событие",
    "answer": "Была принята первая Конституция независимого Казахстана."
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "Условное  название археологической находки, сделанной в 1970 году в 50 км. от Алма-Аты в кургане Иссык:",
    "answer": "Золотой человек"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "Против колониальной политики царизма выступило литературное течение ХІХ века:",
    "answer": "\"Зар-заман\""
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "Членом  российской кадетской партии являлся представитель казахской интеллигенции:",
    "answer": "А. Букейханов"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "Для борьбы с восставшими под руководством Кенесары, царское правительство срочно возводит крепости:",
    "answer": "по течению рек Ыргыз и Торгай"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "Уйсуны находились в тесной дипломатической и родственной связи с:",
    "answer": "Китаем"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "Ч. Валиханов, участвуя в разработке реформы управления Казахским краем в 60-е годы ХIХ века предлагал:",
    "answer": "Перестроить управление Казахстана на началах народного самоуправления."
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "Композитор, написавший в . музыку для песни \"Менiң Қазақстаным (Мой Казахстан)\", ставшей впоследствии Гимном Республики Казахстан:",
    "answer": "Шамши Калдаяков"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "Период мезолита относится к:",
    "answer": "12-5 тыс. лет до н. э."
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "Ногайская Орда состояла из нескольких улусов, каждый из которых объединял множество родоплеменных групп. Кто стоял во главе улусов",
    "answer": "мурза"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "Экспедиция М. Грязнова обнаружила в Западном Казахстане первые захоронения...",
    "answer": "Андроновской"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "У казахского народа в результате проведения столыпинской  аграрной реформы было отобрано  земли в количестве  млн. десятин:",
    "answer": "45 млн.десятин"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "О своеобразном мировоззрении людей эпохи неолита, об их вере в загробную жизнь мы узнаем из древних:",
    "answer": "могильников"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "Массовое переселение волжских калмыков из России на историческую родину Джунгарию упоминается в истории как:",
    "answer": "Пыльный поход"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "Первые колодцы эпохи бронзы были обнаружены В.С. Сорокиным на поселении Тасты-Бутак (1962 году) в каком регионе:",
    "answer": "Западной Казахстане"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "В 2022 г. внесены изменения в Конституцию Республики Казахстан. Согласно им в Казахстане образован",
    "answer": "Конституционный суд"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "Кто принимал присягу у казахов на верность России",
    "answer": "Тевкелев"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "Мухаммад Шайбани стремился не допустить продвижения казахов на территорию Южного Казахстана с помощью каких мер:",
    "answer": "Политики устрашения"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "Появление наскальных и пещерных рисунков, зарождение религиозных представлений ученые относят к эпохе:",
    "answer": "позднего палеолита"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "Хан Жангир правил:",
    "answer": "1824-1845 гг."
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "Герой Советского Союза во время Великой Отечественной войны совершил подвиг под Ленинградом. Был родом из Костанайской области.",
    "answer": "Султан Баймагамбетов"
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "Благоприятные районы для расселения древнего человека:",
    "answer": "Каратау"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "Состязание акынов носит название:",
    "answer": "Айтыс"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "Стратегической целью джунгар в нач.  XVIII в. было:",
    "answer": "подчинение казахской степи своей власти"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "Земли между Алтаем и Волгой в период средневековья называли:",
    "answer": "Дешт-и Кыпчак"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "Древние люди передавали свои знания через рисуночное письмо названное:",
    "answer": "пиктографией"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "Основные научные трактаты Абу Насыра Аль-Фараби посвящены:",
    "answer": "Философии"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "Какую власть олицетворяли в покорённых землях монгольские даруги (даругачи):",
    "answer": "административную"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "Какой хан правил Казахским ханством в 1538-1580 гг.?",
    "answer": "Хакназар"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "Как называлось историческое произведение Кадыргали Жалаири:",
    "answer": "Джами ат-таварих"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "Стихотворный сборник Дулата Бабатайулы был опубликован в 1880 г. в Казани :",
    "answer": "\"Осиет-нама\""
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "По \"Уставу 1822 года\" пожизненным была должность:",
    "answer": "ага султана"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "Ахмет Байтурсынов и Мухаммеджан Сералин в записке на имя Советского правительства всесторонне доказали необходимость включения в Казахской АССР:",
    "answer": "Кустанайского региона"
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "Походы гуннов в Европу способствовали распаду:",
    "answer": "Рабовладельческого строя"
  },
  {
    "id": 164,
    "question": "Основной причиной переселения согдийцев в Жетысу В.В.Бартольд считал:",
    "answer": "торговлю"
  },
  {
    "id": 165,
    "question": "Что демонстрировал открытый в 1831 году музей при Неплюевском кадетском корпусе в городе Оренбурге?",
    "answer": "Историю этого края и быт населения"
  },
  {
    "id": 166,
    "question": "Восстание Кенесары Касымова  потерпело поражение:",
    "answer": "в Майтобе под Бишкеком"
  },
  {
    "id": 167,
    "question": "Где в 1841 г. открыли светскую школу",
    "answer": "во Внутренней Орде"
  },
  {
    "id": 168,
    "question": "Царица саков:",
    "answer": "Томирис"
  },
  {
    "id": 169,
    "question": "Как было организовано и рассредоточено, по дошедшим до нас фольклорным данным, казахское войско у гор Ордабасы в период борьбы с джунгарами?",
    "answer": "По принципу принадлежности к жузам"
  },
  {
    "id": 170,
    "question": "Саки парадарайя - это:",
    "answer": "Саки, живущие за морем"
  },
  {
    "id": 171,
    "question": "В 1879 г. И.Алтынсарин был назначен инспектором школ:",
    "answer": "в Тургайскую область"
  },
  {
    "id": 172,
    "question": "Одним из направлений развития внешнеэкономической политики Казахстана в 90-е годы XX века стало:",
    "answer": "Создание свободных экономических зон"
  },
  {
    "id": 173,
    "question": "Восстания против колониальной сущности реформ 1867-1868гг. произошли в районах:",
    "answer": "в Уральской и Тургайской областях"
  },
  {
    "id": 174,
    "question": "Какие виды скота в основном разводили казахи:",
    "answer": "овцы, лошади, верблюды"
  },
  {
    "id": 175,
    "question": "В древние времена в Жезказганском регионе было выработано почти 1 млн.тонн руды по подсчетам ученого:",
    "answer": "К.И. Сатпаева"
  },
  {
    "id": 176,
    "question": "Cтолица огузов Янгикент находилась на берегу:",
    "answer": "Сырдарьи"
  },
  {
    "id": 177,
    "question": "На каком языке велось делопроизводство в Золотой Орде и в улусе Чагатая:",
    "answer": "средневековом уйгурском письме"
  },
  {
    "id": 178,
    "question": "Столица Казахстана город Акмола был переименован в город Астану",
    "answer": "В 1998 г."
  },
  {
    "id": 179,
    "question": "06 октября 2024 года в Казахстане проведен республиканский референдум по вопросу",
    "answer": "строительства атомной электростанции в Казахстане"
  },
  {
    "id": 180,
    "question": "Какое название получила битва, произошедшая в 1365 г. между войсками Ильяс-Ходжи и эмира Тимура:",
    "answer": "Грязевая битва"
  },
  {
    "id": 181,
    "question": "По результатам \"январских событий\" 2022г. в Казахстане по подозрению в государственной измене был арестован",
    "answer": "Председатель КНБ Карим Масимов"
  },
  {
    "id": 182,
    "question": "Как называлось низшее звено судебной системы в Казахстане по реформе 1867 - 1868 гг.?",
    "answer": "Суд биев и казиев"
  },
  {
    "id": 183,
    "question": "Исправительное учреждение - лагерь для женщин на территории Казахстана:",
    "answer": "АЛЖИР"
  },
  {
    "id": 184,
    "question": "Основатель казахской лингвистики, бывший лидер Алаш - орды, репрессированный и растрелянный в 1937 году:",
    "answer": "Ахмета Байтурсынов"
  },
  {
    "id": 185,
    "question": "Столица государства усуней город Чигучен находилось на берегу:",
    "answer": "Иссык-Куля"
  },
  {
    "id": 186,
    "question": "Когда был построен мавзолей ходжи Ахмеда Яссауи в Туркестане?",
    "answer": "на рубеже XIV-XV вв."
  },
  {
    "id": 187,
    "question": "О принятии какой декларации провозгласил Казахстан 25 октября 1990 года?",
    "answer": "о государственном суверенитете"
  },
  {
    "id": 188,
    "question": "Какая часть Казахстана в начале XIX века еще не присоединилась к России?",
    "answer": "Семиречье"
  },
  {
    "id": 189,
    "question": "В феврале 1956 года в Москве состоялся ХХ съезд КПСС. Он наиболее известен",
    "answer": "критикой и осуждением культа личности Иосифа Сталина"
  },
  {
    "id": 190,
    "question": "Годы правления Тауекель хана:",
    "answer": "1582-1598"
  },
  {
    "id": 191,
    "question": "Крупный курган саков, найденный в Восточном Казахстане?",
    "answer": "Шиликты"
  },
  {
    "id": 192,
    "question": "Годы правления Касым хана:",
    "answer": "1511-1521"
  },
  {
    "id": 193,
    "question": "Первая казахская учительская школа  открылась:",
    "answer": "в 1883 г. в Орске"
  },
  {
    "id": 194,
    "question": "Каждый род и племя имели свой боевой призыв, клич:",
    "answer": "уран (ұран)"
  },
  {
    "id": 195,
    "question": "Петроглифы это:",
    "answer": "изображения на камне,  выбитые или нанесенные на каменной основе краской"
  },
  {
    "id": 196,
    "question": "Лиссабонский протокол 1993г., подписанный Н. А. Назарбаевым, объявил, что Казахстан:",
    "answer": "Территория, свободная от ядерного оружия."
  },
  {
    "id": 197,
    "question": "Советник хана Аблая:",
    "answer": "Бухар-жырау"
  },
  {
    "id": 198,
    "question": "Важную роль в торговле между Россией и  Китаем в начале Х1Хв. имели города:",
    "answer": "Усть-Каменогорск, Семипалатинск, Атбасар"
  },
  {
    "id": 199,
    "question": "Нерациональное использование природных ресурсов на протяжении существования советской власти привело к нарастанию экологических проблем в Казахстане. Какие экологические проблемы были наиболее значимыми.",
    "answer": "все ответы верны."
  },
  {
    "id": 200,
    "question": "Постоянное жилище для кочевников строилось на:",
    "answer": "зимних стоянках"
  },
  {
    "id": 201,
    "question": "Какой казахский музыкант и певец второй половины 19 века подвергся гонениям и притеснениям",
    "answer": "Жаяу Муса"
  },
  {
    "id": 202,
    "question": "В Золотой Орде армией и дипломатическими отношениями ведали:",
    "answer": "Беклербеки"
  },
  {
    "id": 203,
    "question": "Поэт, общественныйдеятель. По его инициативе в феврале 1989 г. образовано антиядерное движение \"Невада - Семипалатинск\"?",
    "answer": "Олжас Сулейменов"
  },
  {
    "id": 204,
    "question": "26 - 29 ноября 1917 года на IV \"Всетуркестанском Курултае мусульман\" была образована автономия:",
    "answer": "Туркестанская автономия"
  },
  {
    "id": 205,
    "question": "В каком году произошло одно из крупных сражений на берегу р. Буланты, в местности Кара-Сыйыр, получившее название \"место гибели калмаков\"?",
    "answer": "1728 г."
  },
  {
    "id": 206,
    "question": "Люди впервые создали новые виды орудий труда: зернотерки, ступки, топоры с рукояткой, мотыги в эпоху:",
    "answer": "неолита"
  },
  {
    "id": 207,
    "question": "Казахский музыкант и певец, второй половины ХIХ в. выступавший против произвола степной аристократии подвергся  гонениям и притеснениям:",
    "answer": "Жаяу Муса"
  },
  {
    "id": 208,
    "question": "Какой праздник отмечается 25 октября в Республике Казахстан?",
    "answer": "День Республики"
  },
  {
    "id": 209,
    "question": "Что можно отнести к экономическому кризису в 90-х годах в Казахстане",
    "answer": "все перечисленное"
  },
  {
    "id": 210,
    "question": "Композитор, написавший в 1956 г. музыку для песни \"Менiң Қазақстаным (Мой Казахстан)\", ставшей впоследствии Гимном Республики Казахстан:",
    "answer": "Шамши Калдаяков"
  },
  {
    "id": 211,
    "question": "Каково смысловое значение названия сборника стихов \"Диуан-и Хикмет\":",
    "answer": "книга премудрости"
  },
  {
    "id": 212,
    "question": "Согласно письменным источникам столица кангюев:",
    "answer": "Битянь"
  },
  {
    "id": 213,
    "question": "В 1884 г. членом областного статистического комитета был избран казахский просветитель 2-й половины ХIХв.:",
    "answer": "И.Алтынсарин"
  },
  {
    "id": 214,
    "question": "Кто возглавил восстание в Букеевской орде 1836-1837 гг.?",
    "answer": "Исатай Тайманов"
  },
  {
    "id": 215,
    "question": "Казахский герой-лётчик, посмертно удостоенный звания Героя Советского Союза?",
    "answer": "Нуркен Абдиров"
  },
  {
    "id": 216,
    "question": "Инициатор открытия первой светской школы в Казахстане :",
    "answer": "Жангирхан"
  },
  {
    "id": 217,
    "question": "Съезд ВКП (б), прошедший в декабре 1927 г. взял курс на:",
    "answer": "коллективизацию"
  },
  {
    "id": 218,
    "question": "Междуречье каких рек носило название Мавераннахр:",
    "answer": "междуречье Сырдарьи и Амударьи"
  },
  {
    "id": 219,
    "question": "Первоначальный коллектив людей получил название:",
    "answer": "человеческое стадо"
  },
  {
    "id": 220,
    "question": "Политика, проводимая в СССР в 1985-1991 годах, называлась:",
    "answer": "Перестройка"
  },
  {
    "id": 221,
    "question": "Племена, населявшие территорию Западного Казахстана, и которые во IIв. до н.э. дошли до  Северного Причерноморья:",
    "answer": "савроматы"
  },
  {
    "id": 222,
    "question": "В каком из городов на территории Казахстана Советская власть была установлена первой:",
    "answer": "Перовске"
  },
  {
    "id": 223,
    "question": "Причина массовых выступлений в Жанаозене (Новом Узене) в июне 1989 г. :",
    "answer": "социально-экономические проблемы переплетались с напряженностью в межнациональных отношениях."
  },
  {
    "id": 224,
    "question": "Правителем какой провинции Индии был автор труда \"Тарих-и Рашиди\" Мирза Мухаммад Хайдар Дулати:",
    "answer": "Кашмир"
  },
  {
    "id": 225,
    "question": "С конца ХIV века владения ханов Ак-Орды стали называться в источниках:",
    "answer": "Узбекский улус"
  },
  {
    "id": 226,
    "question": "Человеку эпохи бронзы был характерен антропологический тип:",
    "answer": "Европеоидный"
  },
  {
    "id": 227,
    "question": "В сарматских погребениях были обнаружены предметы:",
    "answer": "греческого происхождения"
  },
  {
    "id": 228,
    "question": "В тяжёлые дни боёв за Ленинград погиб смертью храбрых Султан Баймагамбетов:",
    "answer": "Грудью закрыв вражеский дзот"
  },
  {
    "id": 229,
    "question": "Держава огузов окончательно пала в середине ХI в. под ударами:",
    "answer": "кыпчаков"
  },
  {
    "id": 230,
    "question": "Автор известного труда \"Диуани лугат ат-тюрк\":",
    "answer": "Махмуд Кашгари"
  },
  {
    "id": 231,
    "question": "Какой праздник справляют в Казахстане с 4 июня 1992 г.?",
    "answer": "День Государственных символов Республики Казахстан"
  },
  {
    "id": 232,
    "question": "Какое государство в VII веке называли государством \"десяти племен\"?",
    "answer": "Западно-Тюркский каганат"
  },
  {
    "id": 233,
    "question": "Экспедиция под руководством А. Алпысбаева в 1958 году раскопала серию стоянок (Бориказган, Танирказган):",
    "answer": "раннего палеолита"
  },
  {
    "id": 234,
    "question": "Главнокомандующим объединенного казахского ополчения на курултае 1710 г.был назначен:",
    "answer": "Богенбай"
  },
  {
    "id": 235,
    "question": "Одной из причин экологического кризиса в Казахстане является функционирование с 1949 по 1989 годы:",
    "answer": "Семипалатинского полигона"
  },
  {
    "id": 236,
    "question": "В каких годах Золотой Ордой правил Узбек-хан:",
    "answer": "1312-1340 гг."
  },
  {
    "id": 237,
    "question": "Историческая общность \"отцовский род\" относится к эпохе:",
    "answer": "бронзового века"
  },
  {
    "id": 238,
    "question": "Радикальные представители казахского народа, призвавшие народ к вооружённому сопротивлению против царского указа от 25 июня 1916 года:",
    "answer": "Т.Бокин, А.Жангельдин, Т.Рыскулов"
  },
  {
    "id": 239,
    "question": "Год проведения Саммита ОБСЕ в Астане:",
    "answer": "2010 г."
  },
  {
    "id": 240,
    "question": "Автором трактата \"Диуан-и Хикмет\" является:",
    "answer": "Ахмед Яссауи"
  },
  {
    "id": 241,
    "question": "СутьреформыИгельстрома:",
    "answer": "попытка отменить ханскую власть в Младшем жузе"
  },
  {
    "id": 242,
    "question": "Поэма, записанная от Шоже в художественном отношении является самым лучшим вариантом в литературе:",
    "answer": "\"Козы Корпеш - Баян Сулу\""
  },
  {
    "id": 243,
    "question": "Что из себя представлял налог тагар в эпоху средневековья:",
    "answer": "натуральный сбор для снабжения войск продовольствием"
  },
  {
    "id": 244,
    "question": "При каком хане ислам был объявлен государственной религией в Золотой Орде:",
    "answer": "При Узбеке"
  },
  {
    "id": 245,
    "question": "Кто возглавил антиколониальное восстание казахов низовьев Сырдарьи во второй половине XIX века?",
    "answer": "Жанхожа Нурмухамедулы"
  },
  {
    "id": 246,
    "question": "Труд Мирзы Мухаммада Хайдара Дулати:",
    "answer": "\"Тарих-и Рашиди\""
  },
  {
    "id": 247,
    "question": "В связи с образованием Золотой Орды политический центр улуса Джучи переместился:",
    "answer": "на Нижнюю Волгу"
  },
  {
    "id": 248,
    "question": "Научные взгляды Е. Бекмаханова высказаны в монографии:",
    "answer": "\"Казахстан в 20-40 годы XIX века\""
  },
  {
    "id": 249,
    "question": "Хранителями древних традиций и знаний в андроновском обществе были:",
    "answer": "Жрецы"
  },
  {
    "id": 250,
    "question": "толенгуты-это:",
    "answer": "военные слуги султанов"
  },
  {
    "id": 251,
    "question": "Казахстан является членом этой международной организации:",
    "answer": "ШОС - Шанхайская организация сотрудничества"
  },
  {
    "id": 252,
    "question": "Кто является вторым Президентом Республики Казахстан",
    "answer": "Касым-Жомарт Токаев"
  },
  {
    "id": 253,
    "question": "В период индустриализации в Казахской ССР усиленно шел процесс:",
    "answer": "Урбанизации"
  },
  {
    "id": 254,
    "question": "Посмертно звание Героя Советского Союза было присвоено Тулегену Тохтарову за подвиг:",
    "answer": "Уничтожил немецкий штаб в селе Бородино"
  },
  {
    "id": 255,
    "question": "Уйсуни в VIв. вошли в состав:",
    "answer": "Тюркского каганата"
  },
  {
    "id": 256,
    "question": "На территории Казахстана повсеместно были созданы Советы рабочих и солдатских депутатов:",
    "answer": "после Октябрьской революции"
  },
  {
    "id": 257,
    "question": "Результатом  республиканского референдума 06 октября 2024 года в Казахстане по вопросу строительства атомной электростанции в Казахстане стало",
    "answer": "поддержка населением строительства атомной электростанции"
  },
  {
    "id": 258,
    "question": "Кто был первым председателем Центрального Исполнительного комитета Казахской АССР?",
    "answer": "Сейткали Мендешев"
  },
  {
    "id": 259,
    "question": "Тюркское слово \"бек\" соответствует каким словам из монгольской и арабо-персидской терминологии:",
    "answer": "эмир, нойон"
  },
  {
    "id": 260,
    "question": "Первые сведения о тюрках в китайских источниках датируются:",
    "answer": "542 г."
  },
  {
    "id": 261,
    "question": "Летняя резиденция Западно- Тюркского каганата:",
    "answer": "Мынбулак"
  },
  {
    "id": 262,
    "question": "Генерал-губернаторство, образованное согласно \"Положения 1891 г\":",
    "answer": "Степное"
  },
  {
    "id": 263,
    "question": "В сакском обществе пленных использовали в:",
    "answer": "В домашнем хозяйстве"
  },
  {
    "id": 264,
    "question": "Кто стал преемником умершего Джучи-хана:",
    "answer": "Батый"
  },
  {
    "id": 265,
    "question": "В исторических источниках \"Мангытским Юртом\" называли:",
    "answer": "Ногайскую Орду"
  },
  {
    "id": 266,
    "question": "В III в. до н. э.  кангюи занимали территорию:",
    "answer": "Бассейн Сырдарьи и предгорья Каратау"
  },
  {
    "id": 267,
    "question": "Поэт Пушкин А.С. в 1833 г. побывал в городах:",
    "answer": "Уральске и Оренбурге"
  },
  {
    "id": 268,
    "question": "В 1993 при введении собственной валюты в РК  тенге приравнивался к рублям образца 1961г. в соотношении 1 тенге к ...",
    "answer": "500  рублей"
  },
  {
    "id": 269,
    "question": "Наряду с тюркским письмом в VI-IX в. широкое распространение на территории Казахстана получило:",
    "answer": "Согдийское письмо"
  },
  {
    "id": 270,
    "question": "Какой результат всенародного референдума  в СССР в марте 1991 г.?",
    "answer": "большинство граждан выступают за сохранение СССР"
  },
  {
    "id": 271,
    "question": "Сложную систему представлений о загробной жизни андроновцев отражают:",
    "answer": "Погребальный обряд"
  },
  {
    "id": 272,
    "question": "Битва \"Калмак кырылган\" (место гибели калмыков) проходила  в местности:",
    "answer": "Кара-сиыр"
  },
  {
    "id": 273,
    "question": "Саки в древних персидских источниках обозначались:",
    "answer": "\"Туры с быстрыми конями\""
  },
  {
    "id": 274,
    "question": "В IV в. н. э в Венгрии поселились племена:",
    "answer": "Гуннов"
  },
  {
    "id": 275,
    "question": "Во время \"январских событий\" в  2022 г. Президент Казахстана  К. Токаев обратился за помощью к международной организации:",
    "answer": "Организация Договора о коллективной безопасности (ОДКБ)"
  },
  {
    "id": 276,
    "question": "Зарождению семейной и частной собственности у андроновцев способствовал:",
    "answer": "переход к скотоводству"
  },
  {
    "id": 277,
    "question": "Какому русскому царю посвятил одну главу в своем произведении \"Сборник летописей\" К. Жалаири:",
    "answer": "Борису Годунову"
  },
  {
    "id": 278,
    "question": "Исатай Тайманов был старшиной рода:",
    "answer": "берш"
  },
  {
    "id": 279,
    "question": "До I тысячелетия до н. э. образ жизни андроновцев был:",
    "answer": "оседлым"
  },
  {
    "id": 280,
    "question": "Что такое барымта?",
    "answer": "насильственный угон скота"
  },
  {
    "id": 281,
    "question": "На какой территории расположились объединенные племена канглы:",
    "answer": "Южном Казахстане"
  },
  {
    "id": 282,
    "question": "Какое решение было принято на встрече представителей трёх жузов в ставке Тауке хана в 1710 г.?",
    "answer": "об организации сил для отпора джунгарам"
  },
  {
    "id": 283,
    "question": "Обособление Ногайской Орды началось во время правления:",
    "answer": "Едиге"
  },
  {
    "id": 284,
    "question": "В 942-1212 гг. существовало государство:",
    "answer": "караханидов"
  },
  {
    "id": 285,
    "question": "Укажите высшее аристократическое сословие казахского общества:",
    "answer": "Ақ-сүйек."
  },
  {
    "id": 286,
    "question": "В IV в.до н.э. поход против саков предпринял:",
    "answer": "Македонский А."
  },
  {
    "id": 287,
    "question": "Какую реформу в 1321 г. провёл правитель улуса Чагатая Кебек-хан:",
    "answer": "денежную"
  },
  {
    "id": 288,
    "question": "За годы довоенных пятилеток в Казахстане были построены:",
    "answer": "Балхашский и Жезказганский комбинаты"
  },
  {
    "id": 289,
    "question": "Под Москвой сражалась прославленная 316-я стрелковая дивизия под командованием:",
    "answer": "Генерал-майора И.В.Панфилова"
  },
  {
    "id": 290,
    "question": "О \"годах великого бетствия\" была сложена песня:",
    "answer": "Елим-ай"
  },
  {
    "id": 291,
    "question": "Что явилось одной из главных целей восстания Кенесары Касымова?",
    "answer": "Остановить колонизацию Казахстана царским правительством"
  },
  {
    "id": 292,
    "question": "В Семипалатинск за политические взгляды  был сослан:",
    "answer": "Достоевский"
  },
  {
    "id": 293,
    "question": "В песнях какого жырау нашли отражение борьба Тимура с Тохтамышем:",
    "answer": "Сыпыра-жырау"
  },
  {
    "id": 294,
    "question": "Газету \"Қазақ\" можно считать первым казахским периодическим изданием общенационального масштаба. Издавалась она  в городе:",
    "answer": "Оренбург"
  },
  {
    "id": 295,
    "question": "Кто из казахских султанов Младшего жуза возглавлял оппозицию в казахской степи политике царизма?",
    "answer": "Султан Каратай"
  },
  {
    "id": 296,
    "question": "Компания, которая не является национальной компанией Республики Казахстан",
    "answer": "компания  \"Теле 2\""
  },
  {
    "id": 297,
    "question": "Титул правителей огузов:",
    "answer": "джабгу"
  },
  {
    "id": 298,
    "question": "Согласно \"Устава о сибирскиз киргизах\" 1822 года во главе округов стояли:",
    "answer": "старшие султаны"
  },
  {
    "id": 299,
    "question": "Бумеранг  изобретен в период:",
    "answer": "мезолита"
  },
  {
    "id": 300,
    "question": "Двухкласснаярусско-киргизская школа в г.Костанае была открыта:",
    "answer": "И.Алтынсариным"
  },
  {
    "id": 301,
    "question": "Племена гуннов говорили на языке:",
    "answer": "на древнетюркском"
  },
  {
    "id": 302,
    "question": "Во время \"январских событий\" в 2022 г. силы ОДКБ в Казахстане",
    "answer": "выполняли миротворческую миссию по охране наиболее важных государственных и стратегических объектов Казахстана и оказанию помощи казахстанской стороне в поддержании правопорядка"
  },
  {
    "id": 303,
    "question": "Какую должность ранее  занимал Президент Республики Казахстан Касым-Жомарт КемелевичТокаев?",
    "answer": "Премьер-министр"
  },
  {
    "id": 304,
    "question": "В 1935 г. имя Абая было присвоено этом институту:",
    "answer": "Казахскому педагогическому институту"
  },
  {
    "id": 305,
    "question": "Наиболее крупный митинг в 1979 г.  против решения Политбюро ЦК КПСС о создании немецкой автономной области в Казахстане прошёл в:",
    "answer": "Целинограде"
  },
  {
    "id": 306,
    "question": "Как восприняли представители казахской национально-демократической интеллигенции царский манифест 17 октября 1905 года?",
    "answer": "Подвергли критике основные положения манифеста"
  },
  {
    "id": 307,
    "question": "Лётчик-штурмовик дважды Герой Советского Союза. Уроженец Костанайской области.",
    "answer": "Леонид Беда"
  },
  {
    "id": 308,
    "question": "В русских источниках кангюев именовали:",
    "answer": "печенегами"
  },
  {
    "id": 309,
    "question": "В первой четверти ХVIII в. главной причиной ослабления единства трех казахских жузов послужила:",
    "answer": "смерть Тауке-хана"
  },
  {
    "id": 310,
    "question": "В 1921 г. 10 съезд коммунистической партии принял решение о замене продразверстки:",
    "answer": "Продналогом"
  },
  {
    "id": 311,
    "question": "Азиатскими скифами являлись племена:",
    "answer": "саков"
  },
  {
    "id": 312,
    "question": "Неандерталец найден на территории:",
    "answer": "Германии"
  },
  {
    "id": 313,
    "question": "Кому принадлежит авторство фразы \"Само существование казахской нации стало острой проблемой\" высказанной в 1913 году на страницах газеты \"Казах\"?",
    "answer": "Ахмету Байтурсынову"
  },
  {
    "id": 314,
    "question": "Какому женскому божеству, покровительнице очага и детей поклонялись в период раннего средневековья тюркоязычные жители?",
    "answer": "Умай"
  },
  {
    "id": 315,
    "question": "В VI веке до н.э. Дарий I подчинил часть территории саков и по условиям мироного договора саки долны были персам:",
    "answer": "поставлять своих воинов"
  },
  {
    "id": 316,
    "question": "Какое социально - экономическое значение имела Туркестано - Сибирская железная дорога(Турксиб), построенная в годы первой пятилетки:",
    "answer": "Все перечисленное"
  },
  {
    "id": 317,
    "question": "В период формирования \"человека разумного\" появляется постоянный коллектив:",
    "answer": "родовая община"
  },
  {
    "id": 318,
    "question": "Атлахская битва 751 года проходила близ города:",
    "answer": "Тараз"
  },
  {
    "id": 319,
    "question": "Гуннский правитель Чжи-Чжи заключил союз с кангюем против:",
    "answer": "Государства Усуней"
  },
  {
    "id": 320,
    "question": "Тоталитаризм - это:",
    "answer": "Политическая система, которая, признавая господство интересов государства, полностью подавляет интересы человека и гражданина"
  },
  {
    "id": 321,
    "question": "Хуннское общество делилось на:",
    "answer": "24 рода"
  },
  {
    "id": 322,
    "question": "Столица Западно-Тюркского каганата:",
    "answer": "Суяб"
  },
  {
    "id": 323,
    "question": "Отличительной особенностью саков от других племен является:",
    "answer": "изготовление колесного транспорта"
  },
  {
    "id": 324,
    "question": "По \"Уставу о сибирских киргизах\" через 9 лет службы дворянское завание получал:",
    "answer": "волостной султан"
  },
  {
    "id": 325,
    "question": "Автор слов: \"Джунгары, волжские калмыки, яицкие казаки и башкиры с разных сторон громили улусы казахов, отгоняли скот и уводили в плен целыми семействами\".",
    "answer": "Ш.Уалиханов"
  },
  {
    "id": 326,
    "question": "Решение о создании немецкой автономной области в Казахстане было принято на заседании Политбюро ЦК КПСС весной 1979 г. В область предполагалось включить ряд районов Акмолинской, Павлодарской, Карагандинской и Кокчетавской областей. Центром немецкой автономии был выбран",
    "answer": "город Ерментау"
  },
  {
    "id": 327,
    "question": "Какие народности были депортированы  в Казахстана в годы Великой Отечественной войны:",
    "answer": "чеченцы, ингуши и другие народы Кавказа"
  },
  {
    "id": 328,
    "question": "В 1734 году для закрепления вновь присоединённых земель царской Россией была создана специальная Киргиз-кайсацкая экспедиция. Кто её возглавил",
    "answer": "И. К. Кириллов"
  },
  {
    "id": 329,
    "question": "В какое генерал - губернаторство вошли казахские земли, ранее зависимые от Коканда в 1867 г.?",
    "answer": "В Туркестанское"
  },
  {
    "id": 330,
    "question": "Какое из этих названий средневековых трудов тюркского периода переводится как \"Наука о том, как стать счастливым\":",
    "answer": "\"Кутадгу билик\""
  },
  {
    "id": 331,
    "question": "Назовите ученого -археолога изучавшего такой архологический памятник в Костанайской области (Бестамак):",
    "answer": "Логвин В.Н."
  },
  {
    "id": 332,
    "question": "В 1723,1725гг. казахи потеряли города:",
    "answer": "Туркестан, Ташкент"
  },
  {
    "id": 333,
    "question": "Несмотря на тяжёлое положение СНК РСФСР оказывал посильную помощь жертвам голода 1921 - 1922 годов в Казахстане:",
    "answer": "лекарственными средствами, продовольствием, зерном"
  },
  {
    "id": 334,
    "question": "Что являлось отражением всех сторон жизни казахского общества:",
    "answer": "устное народное творчество"
  },
  {
    "id": 335,
    "question": "Тюргеши делились на:",
    "answer": "черных и желтых"
  },
  {
    "id": 336,
    "question": "Кто из казахских писателей  написал книгу \"Оян, казак\"?",
    "answer": "Мыржакып Дулатов"
  },
  {
    "id": 337,
    "question": "Эта страна не входит в ЕАЭС (Евразийский экономический союз)",
    "answer": "Украина"
  },
  {
    "id": 338,
    "question": "Годы завоевания тюрками среднеазиатских эфталитов:",
    "answer": "563-567 г.г."
  },
  {
    "id": 339,
    "question": "Основная цель реформ 20-х годов XIX в. Российской империи в Казахстане:",
    "answer": "Ликвидация ханской власти в Казахстане"
  },
  {
    "id": 340,
    "question": "К народному движению под руководством султана Кенесары примкнул  со своим отрядом влиятельный бий Младшего жуза:",
    "answer": "Жоламан"
  },
  {
    "id": 341,
    "question": "В 1854 г. был  заложен фундамент укрепления -Верное, на месте казахского поселения:",
    "answer": "Алматы"
  },
  {
    "id": 342,
    "question": "На формирование взглядов Даулеткерея Шыгайулы повлияло событие XIX в.",
    "answer": "восстание под руководством Кенесары Касымова"
  },
  {
    "id": 343,
    "question": "В целях обеспечения безопасности прохождения караванов через казахскую степь правительство России в мае 1803 года разрешило:",
    "answer": "Разрешило купцам содержать вооруженные отряды"
  },
  {
    "id": 344,
    "question": "Центром городской культуры кангюев было городище:",
    "answer": "Кок-Мардан"
  },
  {
    "id": 345,
    "question": "В марте 1992 года Казахстан стал полноправным членом самой крупной и авторитетной международной организации:",
    "answer": "Организации Объединённых Наций"
  },
  {
    "id": 346,
    "question": "В ходе осуществления индустриализации Казахстана была построена железная дорога:",
    "answer": "Турксиб"
  },
  {
    "id": 347,
    "question": "Первым общественным разделением труда считается:",
    "answer": "отделение скотоводства от земледелия"
  },
  {
    "id": 348,
    "question": "Кто был избран первым председателем Совета Народных Комиссаров Казахской АССР?",
    "answer": "В. А. Радус-Зенкович"
  },
  {
    "id": 349,
    "question": "Кенесары Касымов был провоглашен ханом:",
    "answer": "в 1841 г."
  },
  {
    "id": 350,
    "question": "Андроновцы обрабатывали землю при помощи:",
    "answer": "каменных мотыг"
  },
  {
    "id": 351,
    "question": "Как назывался самый крупный лагерь в составе ГУЛАГ, созданный в годы политических репрессий в Казахстане",
    "answer": "Карлаг"
  },
  {
    "id": 352,
    "question": "С августа 1921 года официально были включены в список районов, пострадавших от голода губернии:",
    "answer": "Оренбургская, Актюбинская, Кустанайская"
  },
  {
    "id": 353,
    "question": "Количество  областей в Республике Казахстан по состаянию на 01 января 2024 г.",
    "answer": "17"
  },
  {
    "id": 354,
    "question": "На какой территории Казахстана произошло восстание 1836-1838 гг. под предводительством Исатая Тайманова и Махамбета Утемисова?",
    "answer": "В Букеевской Орде"
  },
  {
    "id": 355,
    "question": "Свидетельством существования у древних людей культа матери-земли и материнского рода, являются найденные:",
    "answer": "фигурки женщины"
  },
  {
    "id": 356,
    "question": "Тип погребения в Центральном Казахстане выделил А.З. Бейсенов в 1995 году :",
    "answer": "Коргантасский тип погребения (плиточная культура)"
  },
  {
    "id": 357,
    "question": "Ученый -археолог, изучающий поселение Ботай:",
    "answer": "Зайберт В.Ф."
  },
  {
    "id": 358,
    "question": "Тамгалы- был открыт и исследован археологом А.Г. Максимовой в каком году:",
    "answer": "в 1977 году"
  },
  {
    "id": 359,
    "question": "В каком году Хакназар-хан погиб в войнах со среднеазиатскими правителями:",
    "answer": "1580 г."
  },
  {
    "id": 360,
    "question": "Территории казахов Среднего жуза по реформе Сперанского 1822г. называлась :",
    "answer": "область Сибирских киргизов"
  },
  {
    "id": 361,
    "question": "\"Ученый-исследователь А.Левшин писал:  \"Превосходя всех современных владельцев киргизских  летами, хитростью и опытностью, известный умом ...\".:\"",
    "answer": "о хане Абылае"
  },
  {
    "id": 362,
    "question": "Освоение целинных и залежных земель в 50-60-е годы XX века было задумано с целью:",
    "answer": "Увеличения производства зерна и сельхозпродукции"
  },
  {
    "id": 363,
    "question": "Трагические события  20-х годов ХVIIIв. назывались",
    "answer": "Актабан-шубырынды"
  },
  {
    "id": 364,
    "question": "Лошади кочевников подразделялись на какие категории:",
    "answer": "вьючные, верховые, скакуны-аргамаки"
  },
  {
    "id": 365,
    "question": "Турар Рыскулов неоднократно писал письма Сталину о масштабах катастрофы в Казахстане, возникшей в результате:",
    "answer": "Коллективизации"
  },
  {
    "id": 366,
    "question": "БукеевскаяОрдарасполагалась:",
    "answer": "между Волгой и Уралом"
  },
  {
    "id": 367,
    "question": "Процесс продажи государственного имущества в собственность физическим, негосударственным юридическим лицам и иностранным юридическим лицам, производимый по воле государства как собственника, в рамках специальных процедур. В Казахстане начался в начале 1990-х годов.",
    "answer": "Приватизация"
  },
  {
    "id": 368,
    "question": "Кто из политиков Казахстана является автором статьи \"Независимость превыше всего!\", которая опубликована в газете  \"Егемен Қазақстан\" в январе 2021 г..",
    "answer": "Касым-Жомарт Токаев"
  },
  {
    "id": 369,
    "question": "В хозяйстве сарматских племен, живших в междуречье Волги и Жайыка, важное место занимало:",
    "answer": "земледелие"
  },
  {
    "id": 370,
    "question": "27 августа 1928 года был принят Декрет ЦИК и СНК Казахской АССР:",
    "answer": "\"О конфискации и выселении крупнейших байских хозяйств и полуфеодалов\""
  },
  {
    "id": 371,
    "question": "С началом правления хана Касыма власть в степи переходит к потомкам:",
    "answer": "Жаныбека"
  },
  {
    "id": 372,
    "question": "Первый хан Могулистана:",
    "answer": "Тоглук-Тимур"
  },
  {
    "id": 373,
    "question": "Какие взгляды были у казахской либерально-демократической интеллигенции на Указ царя от 25 июня 1916 года?",
    "answer": "Придерживались политики компромисса"
  },
  {
    "id": 374,
    "question": "Документ провозгласивший в Казахстане принцип верховенства республиканских законов над союзными. Принимаемые решения и постановления должны были отвечать в первую очередь интересам республики, а не центра.",
    "answer": "Декларация о суверенитете Казахской ССР."
  },
  {
    "id": 375,
    "question": "Какие племена в 756 году свергли власть Тюргешского каганата в Жетысу?",
    "answer": "карлуки"
  },
  {
    "id": 376,
    "question": "Археологическая культура бронзового и раннего железа в степях Центрального Казахстана:",
    "answer": "бегазы-дандыбаевская культура"
  },
  {
    "id": 377,
    "question": "Налог \"тагар\" в средневековых государствах Ак-Орде, Могулистане, ханстве Абулхаира, Ногайской Орде- это?",
    "answer": "натуральный сбор для снабжения войск продовольствием"
  },
  {
    "id": 378,
    "question": "\"Золотой человек\" из Иссыкского кургана определен как  сак:",
    "answer": "сак-тиграхауда"
  },
  {
    "id": 379,
    "question": "Казахский певец, участвовавший во Всемирной выставке в Париже и Франкфурте-на-Майне в 20-х годах XX в:",
    "answer": "Амре Кашаубаев"
  },
  {
    "id": 380,
    "question": "Советский казахский актёр, режиссёр театра и кино основоположник  казахской кинематографии?",
    "answer": "Шакен Айманов"
  },
  {
    "id": 381,
    "question": "Кто возглавил археологическую экспедицию, открывшую первые памятники Бегазы-Дандыбаевской культуры:",
    "answer": "Маргулан А."
  },
  {
    "id": 382,
    "question": "Человек кроманьонец найден на территории:",
    "answer": "Франции"
  },
  {
    "id": 383,
    "question": "Тамгалы- это",
    "answer": "один из музее-заповедников на территории Казахстана, с памятниками эпохи бронзы и средневековья"
  },
  {
    "id": 384,
    "question": "В статье Нурсултана Назарбаева  \"Семь граней Великой степи\"  основные приоритеты определены так:",
    "answer": "все ответы верны"
  },
  {
    "id": 385,
    "question": "Программа повышения доходов сельского населения.  Всесторонняя поддержка местных сельхозтоваропроизводителей, привлечение сельского населения к бизнесу и повышение их доходов за счёт развития личных подсобных хозяйств называется.",
    "answer": "\"Ауыл аманаты\"."
  },
  {
    "id": 386,
    "question": "Кто из мыслителей известен как \"второй учитель\" после Аристотеля:",
    "answer": "Аль-Фараби"
  },
  {
    "id": 387,
    "question": "Первая казахская светская  школа была открыта:",
    "answer": "в 1841г."
  },
  {
    "id": 388,
    "question": "Кто является автором исторического произведения ХVI в. \"Чингиз-наме\":",
    "answer": "Утемиш Хаджи"
  },
  {
    "id": 389,
    "question": "В каком году Российское правительство приняло \"Устав об Оренбурских киргизах\", который отменил ханскую власть в Младшем жузе и заменил ее системой административно-политического управления, сходного с российской?",
    "answer": "1824 г."
  },
  {
    "id": 390,
    "question": "Основоположник лирического направления в домбровой музыке композитор кюйши ХIХв",
    "answer": "Даулеткерей Шыгай"
  },
  {
    "id": 391,
    "question": "По \"Уставу о сибирских киргизах\" Средний жуз делился на:",
    "answer": "округа-волости-аулы"
  },
  {
    "id": 392,
    "question": "Аульные старшины по \"Уставу о Сибирских киргизах\"  избирались сроком:",
    "answer": "на 3 года"
  },
  {
    "id": 393,
    "question": "Как характеризуется период 1357-1380 гг.  в истории Золотой Орды:",
    "answer": "\"Великая смута\""
  },
  {
    "id": 394,
    "question": "Казахстанский фильм, повествующий об эпохе казахо-джунгарской борьбы (2006 г.)",
    "answer": "\"Кочевник\""
  },
  {
    "id": 395,
    "question": "Роман Мухтара Ауэзова, удостоенный Государственной и Ленинской премии:",
    "answer": "\"ПутьАбая\""
  },
  {
    "id": 396,
    "question": "Сакские воины носили одежду:",
    "answer": "красного и желто-красного цветов"
  },
  {
    "id": 397,
    "question": "Какого казахского хана называют \"собирателем казахских земель\"?",
    "answer": "Касыма"
  },
  {
    "id": 398,
    "question": "Следствием реформы 1822 года на территории Среднего жуза стало восстание под руководством:",
    "answer": "Кенесары Касымова"
  },
  {
    "id": 399,
    "question": "Создание нового типа жилища-юрты относится к:",
    "answer": "бронзовому веку"
  },
  {
    "id": 400,
    "question": "Какой казахский хан добился дипломатических связей с Китаем и Россией?",
    "answer": "Абылай хан"
  },
  {
    "id": 401,
    "question": "В окрестностях Сыгнака располагался некрополь степных  ханов династии Шайбани.  В одном из мавзолеев этого некрополя был захоронен хан Абулхаир.  Укажите этот мавзолей:",
    "answer": "Мавзолей Кок-Кесене"
  },
  {
    "id": 402,
    "question": "Старший султан,согласно Уставу 1822 года избирался:",
    "answer": "султанами"
  },
  {
    "id": 403,
    "question": "12-летний Шокан Уалиханов в 1847 г. поступил учиться в",
    "answer": "Сибирский кадетский корпус"
  },
  {
    "id": 404,
    "question": "Кто возглавляет Правительство Республики Казахстан (должность):",
    "answer": "Премьер-министр"
  },
  {
    "id": 405,
    "question": "В каком городе находится мавзолей Ходжи Ахмеда Яссауи?",
    "answer": "Туркестан"
  },
  {
    "id": 406,
    "question": "В 2022 г. Спикер мажилиса Казахстана Ерлан Кошанов предложил переименовать правящую партию \"Нур Отан\" в...",
    "answer": "\"Аманат\""
  },
  {
    "id": 407,
    "question": "В 1960-е гг. в Москве студентами-казахами была создана общественная организация \"Жас тулпар\". Инициатором объединения был студент МГУ",
    "answer": "Мурат Ауэзов."
  },
  {
    "id": 408,
    "question": "В каком городе находится мавзолей Арыстан бабы:",
    "answer": "в Отраре"
  },
  {
    "id": 409,
    "question": "Запуск с космодрома Байконур первого в мире пилотируемого космического корабля состоялся:",
    "answer": "12 апреля 1961 г."
  },
  {
    "id": 410,
    "question": "В годы НЭПа предприятия обрабатывающей, перерабатывающей промышленности, транспорт, связь были переведены на:",
    "answer": "Хозрасчёт"
  },
  {
    "id": 411,
    "question": "В бронзовом веке произошли изменения:",
    "answer": "начало развития кочевого скотоводства"
  },
  {
    "id": 412,
    "question": "Кто является основателем государства Караханидов:",
    "answer": "Сатук Богра-хан"
  },
  {
    "id": 413,
    "question": "Местность, где проходило собрание представителей жузов с  целью организации отпора джунгар:",
    "answer": "Ордабасы"
  },
  {
    "id": 414,
    "question": "Государство Кангюй разделялось внутри себя на:",
    "answer": "пять владений"
  },
  {
    "id": 415,
    "question": "В какие годы Динмухамед Ахметович Кунаев возглавлял Казахстан?",
    "answer": "январь 1960 - декабрь 1986 г."
  },
  {
    "id": 416,
    "question": "На территории какого улуса возникло государство Ак Орда?",
    "answer": "улуса Джучи"
  },
  {
    "id": 417,
    "question": "Кто руководил восстанием шаруа в XVIII в. в Младшем жузе?",
    "answer": "Сырым Датулы"
  },
  {
    "id": 418,
    "question": "В каком году  была создана партия \"Уш жуз\":",
    "answer": "Осень 1905 г."
  },
  {
    "id": 419,
    "question": "Cобытие, которое сохранилось в истории под названием \"Катаганское побоище\" - это:",
    "answer": "Мятеж хана Турсуна"
  },
  {
    "id": 420,
    "question": "Государство, которое первым признало независимость Казахстана",
    "answer": "Турция"
  },
  {
    "id": 421,
    "question": "С переходом к кочевому скотоводству увеличилось число лошадей и овец, так как они были приспособлены:",
    "answer": "к дальним передвижениям и тебеневке"
  },
  {
    "id": 422,
    "question": "Родовой знак:",
    "answer": "тамга"
  },
  {
    "id": 423,
    "question": "Восстание под предводительством Исатая Тайманова и Махамбета Утемисова:",
    "answer": "1836-1838 гг."
  },
  {
    "id": 424,
    "question": "Правитель усуней по китайским источникам:",
    "answer": "Гуньмо"
  },
  {
    "id": 425,
    "question": "Заморские саки-парадарайя проживали:",
    "answer": "В Приаралье"
  },
  {
    "id": 426,
    "question": "Знаменитый борец завоевавший 48 медалей, а также в 1913 и 1915 годах стал обладателем престижного \"пояса Сигизмунда\".:",
    "answer": "Хаджимукан Мунайтпасулы"
  },
  {
    "id": 427,
    "question": "Кому платили дань железом тюрки до 552 года:",
    "answer": "жужанам"
  },
  {
    "id": 428,
    "question": "Автор письменных сведений об усунях:",
    "answer": "Сыма-Цянь"
  },
  {
    "id": 429,
    "question": "Название государственного фонда Республики Казахстан, являющегося совокупностью финансовых активов, сосредотачиваемых на счете Правительства Республики Казахстан.",
    "answer": "\"Национальный фонд Республики Казахстан\""
  },
  {
    "id": 430,
    "question": "Автор песен \"Балкадиша\", \"Манмангер\", \"Кулагер\".",
    "answer": "Ахан-серы"
  },
  {
    "id": 431,
    "question": "Керамика -это:",
    "answer": "обожженнаяглинянаяпосуда"
  },
  {
    "id": 432,
    "question": "Организатор открытия ремесленных и сельскохозяйственных школ:",
    "answer": "АлтынсаринИ."
  },
  {
    "id": 433,
    "question": "Важную роль в хозяйстве и в жизни саков играло какое животное:",
    "answer": "лошадь"
  },
  {
    "id": 434,
    "question": "Свидетельством существования у древних людей культа матери-земли и материнского рода, является найденные предметы:",
    "answer": "фигурки женщин"
  },
  {
    "id": 435,
    "question": "Автор новой аграрной реформы царского правительства в начале ХХ века?",
    "answer": "Столыпин"
  },
  {
    "id": 436,
    "question": "Автор \"Исторических записок\", упоминающий о кочевых племенах Казахстана?",
    "answer": "СымаЦянь"
  },
  {
    "id": 437,
    "question": "Хронологические рамки Бегазы-Дандыбаевской культуры:",
    "answer": "XII-VIII вв. дон.э."
  },
  {
    "id": 438,
    "question": "По сведению востоковеда Л.Гумилева, возникновение державы гуннов  произошло:",
    "answer": "в III в. до н.э. с Модэ"
  },
  {
    "id": 439,
    "question": "Огромную роль в разоблачении колониальной политики царизма в Казахстане, в возрождении национального самосознания казахского народа сыграла периодическая печать :",
    "answer": "\"Казах\""
  },
  {
    "id": 440,
    "question": "Во время \"январских событий\" 2022 г. произошли следующие события:",
    "answer": "все перечисленное"
  },
  {
    "id": 441,
    "question": "На городище Чирик-Рабат найдены:",
    "answer": "железные доспехи воина"
  },
  {
    "id": 442,
    "question": "Годы правления Шыгай хана:",
    "answer": "1580-1582"
  },
  {
    "id": 443,
    "question": "Термин культурогенез:",
    "answer": "процесс зарождения и развития материальной и духовной культуры человечества, происходящей в тесной связи со становлением и развитием орудий труда, материально технической деятельности и социальных закономерностей"
  },
  {
    "id": 444,
    "question": "Национальная аристократия, элита қара-сүйек, почитаемая за мудрость, знания обычаев, называлась:",
    "answer": "Бии"
  },
  {
    "id": 445,
    "question": "Персидский историк Гардези писал о наиболее могущественных племенах Кимакского каганата:",
    "answer": "кимаки и кыпчаки"
  },
  {
    "id": 446,
    "question": "Книга Олжаса Сулейменова, раскритикованная партийными органами  и запрещенная:",
    "answer": "\"Аз и Я\""
  },
  {
    "id": 447,
    "question": "Разделение гуннского государства на южных и северных произошло в:",
    "answer": "55 году до н. э"
  },
  {
    "id": 448,
    "question": "Где и когда открылась первая казахская учительская школа",
    "answer": "в 1883 г. в Орске"
  },
  {
    "id": 449,
    "question": "Более пяти тысяч каменных орудий труда эпохи палеолита, найденные в Жамбылской области на стоянках Бориказган и Шабакты,-это:",
    "answer": "рубила и остроконечники"
  },
  {
    "id": 450,
    "question": "Кто был избран ханом в Тургайской области в ходе восстания 1916 года?",
    "answer": "Адулгафар Джанбосынов"
  },
  {
    "id": 451,
    "question": "Существенный признак андроновской культуры:",
    "answer": "становление кочевого скотоводства"
  },
  {
    "id": 452,
    "question": "Первую казахскую светскую  школу открыл:",
    "answer": "Жангир хан"
  },
  {
    "id": 453,
    "question": "К каким годам относится время образования Казахского ханства согласно \"Тарихи-Рашиди\":",
    "answer": "1465-1466 гг."
  },
  {
    "id": 454,
    "question": "Назовите культуру поздней бронзы:",
    "answer": "Бегазы-Дандыбаевская"
  },
  {
    "id": 455,
    "question": "Согласно \"Устава\" 1824 года:",
    "answer": "упразднялась ханская власть в Младшем жузе"
  },
  {
    "id": 456,
    "question": "По легенде какое священное животное выкормило уцелеввшего мальчика, который стал родоначальником Ашина (правящий род тюрков):",
    "answer": "Волчица"
  },
  {
    "id": 457,
    "question": "Кто возглавил археологическую экспедицию, открывшую первые памятники Бегазы-Дандыбаевской культуры?",
    "answer": "Маргулан А."
  },
  {
    "id": 458,
    "question": "Основная тема в устном народном творчестве казахов в ХVIIIв.:",
    "answer": "борьба против джунгар"
  },
  {
    "id": 459,
    "question": "Восстание 1836-1838 гг. потерпело поражение, но имело положительный результат:",
    "answer": "Установлен предел ежегодному росту налогов"
  },
  {
    "id": 460,
    "question": "Международная образовательная стипендия Президента Республики Казахстан учреждена в  1993 г. позволяет пройти обучение в учебных заведениях за границей.",
    "answer": "\"Болашак\""
  },
  {
    "id": 461,
    "question": "Второй курултай трех казахских жузов, с целью создания единого ополчения против джунгар состоялся в:",
    "answer": "1726г."
  },
  {
    "id": 462,
    "question": "Кенесары был продолжателем дела:",
    "answer": "Касыма и Саржана"
  },
  {
    "id": 463,
    "question": "Кто из древних историков оставил письменные сведения об усунях:",
    "answer": "СымаЦянь"
  },
  {
    "id": 464,
    "question": "Народное восстание 1821г. под руководством  Тентек -торе направлено против насилия:",
    "answer": "Коканда"
  },
  {
    "id": 465,
    "question": "В какое генерал-губернаторство была включена \"Область сибирских киргизов\" по \"Уставу о сибирских киргизах\" в 1822 г.",
    "answer": "В Западно-Сибирское"
  },
  {
    "id": 466,
    "question": "Абулхаир был избран ханом",
    "answer": "Младшего жуза"
  },
  {
    "id": 467,
    "question": "Монография Е. Бекмаханова, объявленная \"развитием концепции буржуазных националистов\" и политически вредной.",
    "answer": "\"Казахстан в 20-40-е годы XIX века\"."
  },
  {
    "id": 468,
    "question": "Когда было принято обращение Советского правительства \"Ко всем трудящимся мусульманам России и Востока\":",
    "answer": "20 ноября 1917 г."
  },
  {
    "id": 469,
    "question": "Курганные могильники периода раннего железа сосредоточены в районах:",
    "answer": "зимних пастбищ"
  },
  {
    "id": 470,
    "question": "Что означает термин \"Яса\" (монг. дзасак):",
    "answer": "постановление, закон"
  },
  {
    "id": 471,
    "question": "Автор  произведения \"Акыр заман\":",
    "answer": "Сулеймен Бакыргани"
  },
  {
    "id": 472,
    "question": "Для сакского общества характерно:",
    "answer": "военная демократия, деление на 3 группы, женщина имела право воевать наравне с мужчиной"
  },
  {
    "id": 473,
    "question": "Крупный торговый центр 60-70-х гг. XVIII в. на территории Казахстана, привлекавший купцов  России, Средней Азии и Китая:",
    "answer": "Петропавловск"
  },
  {
    "id": 474,
    "question": "Композитор ХIХв.создавший кюй для кобыза :",
    "answer": "Иклас Дукенов"
  },
  {
    "id": 475,
    "question": "Какие жанры фольклора выполняли социально-бытовые функции:",
    "answer": "все ответы верны"
  },
  {
    "id": 476,
    "question": "В сарматский племенной союз входили:",
    "answer": "роксоланы, аланы, сираки"
  },
  {
    "id": 477,
    "question": "Кто был назначен главнокомандующим объединенного казахского ополчения на курултае 1710 г.:",
    "answer": "Богенбай"
  },
  {
    "id": 478,
    "question": "В соответствии с новым положением выборы во Вторую Государственную Думу охватили и коренных жителей. Кто был избран от Акмолинской области?",
    "answer": "Мулла Ш.Кошыгулов"
  },
  {
    "id": 479,
    "question": "Годы правления Ушлик кагана:",
    "answer": "699-708"
  },
  {
    "id": 480,
    "question": "В эпоху неолита существовало хозяйство:",
    "answer": "производящее"
  },
  {
    "id": 481,
    "question": "В каких годах произошло восстание крестьян под предводительством С. Датулы?",
    "answer": "В 1783-1797 гг."
  },
  {
    "id": 482,
    "question": "Снять ограничения на выпас скота вдоль  побережья Яика 19 октября 1742 г. от правительства России потребовал хан:",
    "answer": "Нуралы"
  },
  {
    "id": 483,
    "question": "Район сосредоточения андроновских наскальных рисунков:",
    "answer": "Семиречья"
  },
  {
    "id": 484,
    "question": "В период, когда в Москве рассматривалось \"Дело врачей\", а в Ленинграде - \"Ленинградское дело\", в Казахстане возникло:",
    "answer": "\"Дело Бекмаханова\""
  },
  {
    "id": 485,
    "question": "Кто из претендентов на джунгарский престол, потерпев поражение в борьбе с китайцами, бежал в Средний жуз, чтобы заручится поддержкой хана Абылая?",
    "answer": "Амурсана"
  },
  {
    "id": 486,
    "question": "Название резиденции Президента Республики Казахстан",
    "answer": "\"Акорда\""
  },
  {
    "id": 487,
    "question": "Как называлось высшее аристократическое сословие в казахском обществе:",
    "answer": "аксуек"
  },
  {
    "id": 488,
    "question": "Как называли в казахском обществе обедневших родственников, попавших в зависимость от феодала:",
    "answer": "Жатаки"
  },
  {
    "id": 489,
    "question": "В каком государстве жил Юсуф Баласагун:",
    "answer": "Караханидов"
  },
  {
    "id": 490,
    "question": "В середине 18 века возникли линии военных укреплений в районах:",
    "answer": "северо-восточного Казахстана"
  },
  {
    "id": 491,
    "question": "В 942 году Сатук Богра-хан основал:",
    "answer": "государство Караханидов"
  },
  {
    "id": 492,
    "question": "Выделите товар, который являлся основным в торговле казахов с Россией в XVIII - первой половине XIX века.",
    "answer": "Скот"
  },
  {
    "id": 493,
    "question": "Хронологические рамки Великой Отечественной войны:",
    "answer": "1941-1945"
  },
  {
    "id": 494,
    "question": "Самый обременительный вид налога, взимавшегося с населения Оренбургского ведомства по \"Уставу об оренбургских киргизах\" 1824 г.:",
    "answer": "Кибиточная подать"
  },
  {
    "id": 495,
    "question": "Документ, закрепивший создание Казахской АССР в 1920 г.:",
    "answer": "Декрет об образовании Казахской АССР"
  },
  {
    "id": 496,
    "question": "Технический прием украшения предметов зернь-это:",
    "answer": "напаивание золотых шариков по основе"
  },
  {
    "id": 497,
    "question": "В 1627 г. наряду с убийством Турсуна, Есим-хан истребил казахский род:",
    "answer": "Катаган"
  },
  {
    "id": 498,
    "question": "После установления монгольского господства городам не разрешалось:",
    "answer": "иметь стены и ворота"
  },
  {
    "id": 499,
    "question": "В административный аул по реформе 1822 г. входило кибиток:",
    "answer": "50-70"
  },
  {
    "id": 500,
    "question": "Что такое \"кун\"?",
    "answer": "плата за убийство - выкуп"
  },
  {
    "id": 501,
    "question": "Инкрустация это:",
    "answer": "вставки из цветных камней"
  },
  {
    "id": 502,
    "question": "В годы Великой Отечественной войны штурман-стрелок женского бомбардировочного полка. В 2004 г.  удостоена звания \"Халык Кахарманы\" (\"\") посмертно.",
    "answer": "Хиуаз Доспанова"
  },
  {
    "id": 503,
    "question": "В состав ОДКБ (Организация Договора о коллективной безопасности) не входит эта страна",
    "answer": "Грузия"
  },
  {
    "id": 504,
    "question": "Укажите мавзолей эпохи бронзы в низовьях Сырдарьи?",
    "answer": "Тегискен"
  },
  {
    "id": 505,
    "question": "Согласно легенде, какую землю отправляется искать Асан Кайгы:",
    "answer": "Жеруйык (землю обетованную)"
  },
  {
    "id": 506,
    "question": "Отражением традиции тотемизма, ученые считают стиль:",
    "answer": "звериный"
  },
  {
    "id": 507,
    "question": "Год проведения международной специализированной выставки \"ЭКСПО в Казахстане",
    "answer": "2017 г."
  },
  {
    "id": 508,
    "question": "Первый \"золотой человек\"  был найден в близ  города Алма-Аты в 1970 году в результате раскопок кургана:",
    "answer": "Иссык"
  },
  {
    "id": 509,
    "question": "Сколько месяцев в общей сложности оборонялся г. Отрар от монгольских завоевателей:",
    "answer": "шесть месяцев"
  },
  {
    "id": 510,
    "question": "К какому веку относится написание памятника письменной культуры \"Кодекса Куманикус\":",
    "answer": "ХIV в."
  },
  {
    "id": 511,
    "question": "В долине какой реки на Северном Кавказе в 1395 г. Тимур разгромил Тохтамыш хана:",
    "answer": "в долине реки Терек"
  },
  {
    "id": 512,
    "question": "Кто платил налоги: ушур, бадж, харадж:",
    "answer": "земледельцы, ремесленники"
  },
  {
    "id": 513,
    "question": "В период проведения коллективизации сельского хозяйства наиболее распространёнными методами были:",
    "answer": "лишение избирательных прав, угрозы выселения за пределы района, арест"
  },
  {
    "id": 514,
    "question": "Ага султаны по \"Уставу\" 1822 года управляли:",
    "answer": "округами"
  },
  {
    "id": 515,
    "question": "Золотая Орда при Менгу-хане стала:",
    "answer": "чеканить собственную монету"
  },
  {
    "id": 516,
    "question": "В какие годы посетил Среднюю Азию английский купец А.Дженкинсон:",
    "answer": "1558-1559 г.г."
  },
  {
    "id": 517,
    "question": "Как называется свадебный головной убор невесты:",
    "answer": "саукеле"
  },
  {
    "id": 518,
    "question": "Кому из казахских батыров по народным рассказам посвятил свой первый кюй \"Кишкентай\" классик казахской инструментальной музыки Курмангазы?",
    "answer": "Исатаю Тайманулы"
  },
  {
    "id": 519,
    "question": "Призывал народ воздержаться от участия в вооруженном восстании 1916 г. лидер казахской интеллигенции:",
    "answer": "А.Байтурсынов"
  },
  {
    "id": 520,
    "question": "Столица Ак-Орды:",
    "answer": "Сыгнак"
  },
  {
    "id": 521,
    "question": "Саки - \"хаомаварги\" проживали:",
    "answer": "в долине реки Мургаб"
  },
  {
    "id": 522,
    "question": "Подотделение Императорского Русского  географического общества внесло большой вклад в дело организации научных экспедиций :",
    "answer": "Семипалатинское"
  },
  {
    "id": 523,
    "question": "\"Жеты-Жаргы\" появляется в период правления хана:",
    "answer": "Тауке"
  },
  {
    "id": 524,
    "question": "Памятники саков \"могильники с усами\" относятся к:",
    "answer": "Тасмолинской"
  },
  {
    "id": 525,
    "question": "Во время \"январских событий\" 2022 г. беспорядки переросли в погромы, начались мародерства, боевики нападали на госучреждения, СИЗО, здания полиции, аэропорты, забирали оружие. Серьезнее всего пострадал Алматы. В результате этих событий по официальным данным",
    "answer": "погибли 238 человек"
  },
  {
    "id": 526,
    "question": "Какую численность войск указывал Ибн Рузбихан у хана Бурундука:",
    "answer": "400 тысяч"
  },
  {
    "id": 527,
    "question": "Какое значение в себе заключал термин \"инджу\":",
    "answer": "удельные владения царевичей"
  },
  {
    "id": 528,
    "question": "Один из первых казахских профессиональных врачей XIX - XX в.в.?",
    "answer": "Н. Баксыбаев"
  },
  {
    "id": 529,
    "question": "В современном Казахстане Президент Республики Казахстан принадлежит к политической партии...",
    "answer": "Не принадлежит ни к какой партии"
  },
  {
    "id": 530,
    "question": "Основатель Тюркского каганата:",
    "answer": "Бумын каган"
  },
  {
    "id": 531,
    "question": "05 июня 2022 г. принято решение о переходе \"от суперпрезидентской формы правления к президентской республике с влиятельным парламентом и подотчётным правительством\"",
    "answer": "На Республиканском референдуме"
  },
  {
    "id": 532,
    "question": "Ценнейшим источником информации о духовной культуре человека и о его мировозрении являются:",
    "answer": "Наскальные рисунки"
  },
  {
    "id": 533,
    "question": "Первый казахский художественный фильм, снятый студией \"Ленфильм\":",
    "answer": "\"Амангельды\""
  },
  {
    "id": 534,
    "question": "Какая группа языков была доминирующей на территории Средней Азии и Казахстана в ХIV - ХV в.в.:",
    "answer": "кыпчакская"
  },
  {
    "id": 535,
    "question": "Нерешённые социальные проблемы в 1959 г. вызвали массовые беспорядки на строительстве металлургического комбината в городе:",
    "answer": "Темиртау"
  },
  {
    "id": 536,
    "question": "При каком правителе Ак-Орда стала обособляться от Золотой Орды:",
    "answer": "при Ерзене и Мубарак-ходже"
  },
  {
    "id": 537,
    "question": "Медеплавильный комбинат в Казахстане, построенный в середине 30-х годов, находился в городе:",
    "answer": "Балхаш"
  },
  {
    "id": 538,
    "question": "В каком качестве прежде всего нужны были казахским ханам присырдарьинские города:",
    "answer": "в качестве оборонно-стратегических пунктов"
  },
  {
    "id": 539,
    "question": "Заострение каменной заготовки посредством обработки её краёв мелкими зубчиками называется:",
    "answer": "ретушь"
  },
  {
    "id": 540,
    "question": "В IIIв.до н.э. правители Китайского государства Цинь для защиты от гуннов начали:",
    "answer": "строить Великую Китайскую стену"
  },
  {
    "id": 541,
    "question": "С 1801 года Внутренней Ордой стали называть:",
    "answer": "Букеевское ханство"
  },
  {
    "id": 542,
    "question": ":Одно из первых занятий древнего человека было:",
    "answer": "собирательство"
  },
  {
    "id": 543,
    "question": "Всаднический клад -это:",
    "answer": "захоронение воина-всадника, сочетающее в обряде погребения воина и лошадь"
  },
  {
    "id": 544,
    "question": "После ликвидации Джунгарии как самостоятельного государства свои претензии на казахские земли на востоке стали предъявлять:",
    "answer": "Маньчжуро - цинские власти"
  },
  {
    "id": 545,
    "question": "Когда произошло обособление Ногайской Орды от распадающегося Золотой Орды:",
    "answer": "в конце ХIV в."
  },
  {
    "id": 546,
    "question": "С кем из среднеазиатских правителей у Хакназар-хана был заключён \"клятвенный договор\":",
    "answer": "Баба-султан"
  },
  {
    "id": 547,
    "question": "По какому количеству монгольских воинов в качестве личной гвардии выделил Чингис-хан каждому из трёх своих старших сыновей:",
    "answer": "по четыре тысячи"
  },
  {
    "id": 548,
    "question": "Первобытное стадо в эпоху палеолита выполняла функции:",
    "answer": "объединение для совместной защиты и нападения, охоты"
  },
  {
    "id": 549,
    "question": "Какой главный признак свидетельствовал о переходе гуннов к классовому обществу и государству?",
    "answer": "Появление частной собственности на скот и землю."
  },
  {
    "id": 550,
    "question": "В 960 году в государстве Караханидов ислам был объявлен государственной религией при хане:",
    "answer": "Мусе"
  },
  {
    "id": 551,
    "question": "Имя этого актера и режиссера  присвоено в 1984 году киностудии \"Казахфильм\"",
    "answer": "Шакен Айманова"
  },
  {
    "id": 552,
    "question": "Декабрьские события 1986 года в г. Алматы были оценены Пленумом ЦК КПСС в июле 1987 года как:",
    "answer": "проявление \"казахского национализма\""
  },
  {
    "id": 553,
    "question": "B 1480-1511 гг. правителем Казахского ханства был сын Керея:",
    "answer": "Бурундук"
  },
  {
    "id": 554,
    "question": "Купольные сооружения (жерди)юрты:",
    "answer": "уык"
  },
  {
    "id": 555,
    "question": "В Казахстане \"Аманат\" это название",
    "answer": "Политической партии"
  },
  {
    "id": 556,
    "question": "С 8 по 14 сентября 2024 года в столице Казахстана Астане прошли международные спортивные состязания по этническим видам спорта.",
    "answer": "Всемирные игры кочевников"
  },
  {
    "id": 557,
    "question": "Первый анимационный фильм, снятый на \"Казахфильме\"  назывался",
    "answer": "\"Почему у ласточки хвост рожками\""
  },
  {
    "id": 558,
    "question": "В антропологическом облике у племен, населявших территорию Казахстана, сталидоминировать монголоидные черты в:",
    "answer": "в эпоху железа"
  },
  {
    "id": 559,
    "question": "В каком году правительство России образовало так называемую Степную комиссию для подготовки проекта Положения об управлении Казахской степью?",
    "answer": "1865 г."
  },
  {
    "id": 560,
    "question": "В эпоху мезолита человек освоил огромные пространства благодаря:",
    "answer": "передвижению, вслед за животными"
  },
  {
    "id": 561,
    "question": "Летом 1844 года Кенесары Касымов одержал крупную победу. Кто возглавлял противоборствующую группировку, потерпевшую поражение?",
    "answer": "Султан Жанторин"
  },
  {
    "id": 562,
    "question": "Какое государство возникло впервые на местной этнической основе в послемонгольский период:",
    "answer": "Ак-Орда"
  },
  {
    "id": 563,
    "question": "22 сентября 1989 года Верховным Советом был принят Закон \"О языках в Казахской ССР\". Согласно закону, государственным языком Казахской ССР объявлялся...",
    "answer": "казахский язык, русский язык не упоминался в тексте закона"
  },
  {
    "id": 564,
    "question": "В Казахстане Закон \"О государственной независимости\" был принят",
    "answer": "16 декабря 1991 г."
  },
  {
    "id": 565,
    "question": "Первые сведения о петроглифах Семиречья были собраны:",
    "answer": "Чоканом Валихановым"
  },
  {
    "id": 566,
    "question": "В 2022 г. внесены изменения в Конституцию Республики Казахстан. Согласно им смертная казнь в Казахстане",
    "answer": "запрещается"
  },
  {
    "id": 567,
    "question": "В 1962 году в Москве студентами-казахами была создана эта неформальная организация:",
    "answer": "\"Жасулан\""
  },
  {
    "id": 568,
    "question": "Самый продолжительный по времени исторический период?",
    "answer": "Каменный век"
  },
  {
    "id": 569,
    "question": "Согласно \"Уставу о Сибирских киргизах\" судебные дела разделяли на три категории:",
    "answer": "уголовные, исковые, жалобы на управление"
  },
  {
    "id": 570,
    "question": "Столица Казахского ханства в годы джунгарских походов:",
    "answer": "Туркестан"
  },
  {
    "id": 571,
    "question": "Причины голода в Казахстане в 1921-1922гг.:",
    "answer": "последствия политики \"военного коммунизма\", изъятие 80% продукции сельского хозяйства"
  },
  {
    "id": 572,
    "question": "Основной район восстания под руководством Есета Котибарова:",
    "answer": "Приаралье"
  },
  {
    "id": 573,
    "question": "Свое детство он провел в живописных местах - Кусмуруне и Сырымбете. Сам он принадлежал к известному султанскому роду. Его прадед, хан Среднего жуза Абылай, был одним из могущественных правителей XVIII века. Определите историческую личность:",
    "answer": "Ш. Уалиханов"
  },
  {
    "id": 574,
    "question": "В 30-х годах IV века до н.э. на землю саков вторгается армия:",
    "answer": "А.Македонского"
  },
  {
    "id": 575,
    "question": "Основой  Первой Конституции независимого Казахстана от 28 января 1993 года Республика Казахстан была  модель правления:",
    "answer": "парламентская республика"
  },
  {
    "id": 576,
    "question": "Кто был руководителем правительства \"Алаш\":",
    "answer": "Алихан Букейханов"
  },
  {
    "id": 577,
    "question": "Экономика  Республики Казахстан во многом зависит от экспорта продукции промышленности и сельского хозяйства. Главными экспортными товарами являются",
    "answer": "все перечисленное"
  },
  {
    "id": 578,
    "question": "В 1991г. в космосе побывал первый этнический казах космонавт.",
    "answer": "Токтар Аубакиров"
  },
  {
    "id": 579,
    "question": "Общественная организация людей эпохи раннего палеолита:",
    "answer": "Первобытное стадо"
  },
  {
    "id": 580,
    "question": "Верховное божество у древних тюрков:",
    "answer": "Тенгри"
  },
  {
    "id": 581,
    "question": "Основным видом хозяйственной деятельности сарматов было:",
    "answer": "Кочевое скотоводство"
  },
  {
    "id": 582,
    "question": "Титул правителей гуннов:",
    "answer": "Шаньюй"
  },
  {
    "id": 583,
    "question": "Город Александрия Эсхата задуман Македонским как:",
    "answer": "опорный пункт"
  },
  {
    "id": 584,
    "question": "В годы войны к какому фронту ближе всего находился Казахстан?",
    "answer": "Сталинградскому"
  },
  {
    "id": 585,
    "question": "Автор книги \"Родословная тюрков, казахов и ханских династий\":",
    "answer": "Ш.Кудайбердиев"
  },
  {
    "id": 586,
    "question": "Сакский кинжал колюще-рубящего действия персы называли:",
    "answer": "акинак"
  },
  {
    "id": 587,
    "question": "Какое количество голов скота полагалось возместить за убийство мужчины по \"Жеты Жаргы\":",
    "answer": "1000"
  },
  {
    "id": 588,
    "question": "Столица КазАССР в 1920-1924 гг.:",
    "answer": "Оренбург"
  },
  {
    "id": 589,
    "question": "Руководители  восстания 1870 года :",
    "answer": "Досан Тажиулы, Иса Тленбайулы"
  },
  {
    "id": 590,
    "question": "В 965 году огузы разгромили Хазарский каганат:",
    "answer": "в союзе с Киевской Русью"
  },
  {
    "id": 591,
    "question": "Учредительный съезд Советов, провозгласивший образование Казахской АССР, состоялся 4 октября 1920 г. в:",
    "answer": "Оренбурге"
  },
  {
    "id": 592,
    "question": "Во главе Ак- Орды стоял хан из рода:",
    "answer": "Орда Еджена"
  },
  {
    "id": 593,
    "question": "Общественное устройство огузского государства:",
    "answer": "военная демократия"
  },
  {
    "id": 594,
    "question": "Персидский царь Дарий I предпринял поход против саков в:",
    "answer": "519-518гг. дон. э."
  },
  {
    "id": 595,
    "question": "В 1947 году свою первую продукцию дал свинцово-цинковый комбинат:",
    "answer": "Усть-Каменогорский"
  },
  {
    "id": 596,
    "question": "Годы правления Бумын кагана:",
    "answer": "542-552"
  },
  {
    "id": 597,
    "question": "В 1423-1428 гг. правил последний хан Ак- Орды:",
    "answer": "Барак"
  },
  {
    "id": 598,
    "question": "Что предусматривал Петербургский договор 1881 года для жителей Илийского края?",
    "answer": "Выбор китайского или русского подданства"
  },
  {
    "id": 599,
    "question": "В 1905 году была подписана Каркалинская петиция. Назовите кто является автором составителем?",
    "answer": "А. Байтурсынов"
  },
  {
    "id": 600,
    "question": "К какому периоду относит деление казахов на три жуза Чокан Валиханов:",
    "answer": "к периоду распада Золотой Орды"
  },
  {
    "id": 601,
    "question": "Орбулакская битва произошла в:",
    "answer": "1643г."
  },
  {
    "id": 602,
    "question": "\"Временное положение об управлении Уральской, Тургайской, Акмолинской и Семипалатинской областями\" утверждены Александром 11 :",
    "answer": "21 октября 1868 г."
  },
  {
    "id": 603,
    "question": "В Марафонской битве саки воевали в союзе:",
    "answer": "с персами против греков"
  },
  {
    "id": 604,
    "question": "Е.Бекмаханов в своих исследованиях дал оценку восстанию К.Касымова как:",
    "answer": "национально-освободительному движению"
  },
  {
    "id": 605,
    "question": "Программа сотрудничества Республики Казахстан с НАТО (Организация Североатлантического договора)  называется:",
    "answer": "\"Партнерство во имя мира\"."
  },
  {
    "id": 606,
    "question": "Основное направление экономической политики Жангир хана:",
    "answer": "передача земель в частную собственность"
  },
  {
    "id": 607,
    "question": "Как называется прототип древнего города в эпоху бронзы:",
    "answer": "Аркаим"
  },
  {
    "id": 608,
    "question": "Доказательством того, что сакам была известна письменность, является найденная в Иссыкском кургане надпись из 26 знаков, нанесенная на:",
    "answer": "серебряную чашу"
  },
  {
    "id": 609,
    "question": "Стоянки древнекаменного века в Южном Казахстане в 1958г. обнаружил археолог:",
    "answer": "Алпысбаев"
  },
  {
    "id": 610,
    "question": "Петербургский договор 1881 г. для жителей Илийского края предусматривал:",
    "answer": "выбор китайского или русского подданства"
  },
  {
    "id": 611,
    "question": "Кто по \"Жеты Жаргы\" наделялся функцией верховного судьи:",
    "answer": "хан"
  },
  {
    "id": 612,
    "question": "В какие годы произошло восстание Кенесары Касымова?",
    "answer": "1837-1847 гг."
  },
  {
    "id": 613,
    "question": "В 445 году разрозненные племена гуннов в Румынии и Венгрии объединил:",
    "answer": "Аттила"
  },
  {
    "id": 614,
    "question": "Учебноепособие \"Киргизскаяхрестоматия\" былонаписано:",
    "answer": "И.Алтынсариным"
  },
  {
    "id": 615,
    "question": "Основной религией древних тюрок было поклонение:",
    "answer": "Небу и Земле"
  },
  {
    "id": 616,
    "question": "Казахский поэт в годы войны написал стихотворение \"Ленинградцы, дети мои!\":",
    "answer": "Жамбыл Жабаев"
  },
  {
    "id": 617,
    "question": "Казахстан 2 марта 1992 г. стал равноправным членом:",
    "answer": "ООН"
  },
  {
    "id": 618,
    "question": "Учебное пособие \"Киргизская хрестоматия\" было написана:",
    "answer": "И.Алтынсариным"
  },
  {
    "id": 619,
    "question": "Ликвидация ханской власти в 20-е годы XIX века началась c (со):",
    "answer": "Среднего жуза"
  },
  {
    "id": 620,
    "question": "В VI веке до нашей эры в войне с персидским царем Дарием I совершил подвиг сакский пастух:",
    "answer": "Ширак"
  },
  {
    "id": 621,
    "question": "В первой половине XIX века в торговле со Средней Азией из городов, контролируемых Россией, не было равных",
    "answer": "Семипалатинску"
  },
  {
    "id": 622,
    "question": "Неолитическая революция означает:",
    "answer": "перехода от присваивающего хозяйства к производящему типу"
  },
  {
    "id": 623,
    "question": "Хронологические рамки эпохи бронзы на территории Казахстана:",
    "answer": "XVIII-VIII вв. дон.э."
  },
  {
    "id": 624,
    "question": "Савромато-сарматские племена явллялись связующим звеном культуры Причерноморья и:",
    "answer": "Центральной Азии"
  },
  {
    "id": 625,
    "question": "Столица Степного края:",
    "answer": "Омск"
  },
  {
    "id": 626,
    "question": "Международная организация региональной экономической интеграции, учрежденная Договором от 29 мая 2014 года. Цель этой организации: обеспечение свободы движения товаров, услуг, капитала и рабочей силы, а также проведение скоординированной, согласованной или единой политики в отраслях экономики.",
    "answer": "ЕАЭС (Евразийский экономический союз)"
  },
  {
    "id": 627,
    "question": "С войсками какого полководца столкнулись в Тургайских степях войска Хорезм-шаха в 1216 году:",
    "answer": "Джучи"
  },
  {
    "id": 628,
    "question": "Ученый-антрополог, сделавший реконструкцию облика мальчика-неандертальца?",
    "answer": "Герасимов"
  },
  {
    "id": 629,
    "question": "В период 1946-1954 гг. республиканскую партийную организацию Казахстана возглавлял:",
    "answer": "Жумабек Шаяхметов"
  },
  {
    "id": 630,
    "question": "Основной целью царского правительства при строительстве железных дорог было:",
    "answer": "использование сырьевых ресурсов колониальных окраин"
  },
  {
    "id": 631,
    "question": "Этнический состав казахских жузов, легенды, и предания о происхождении казахов, тамги и ураны казахских родов в \"Материалах к истории киргиз-казакского народа\":",
    "answer": "М. Тынышпаева"
  },
  {
    "id": 632,
    "question": "Во 2 Государственную Думу от Казахстана был  избран:",
    "answer": "Шахимардан Косшыгулов"
  },
  {
    "id": 633,
    "question": "Казахские отряды являлись основной ударной силой Е.Пугачева при взятии крепости:",
    "answer": "Кулагинской"
  },
  {
    "id": 634,
    "question": "Правитель усуней по китайским источникам?",
    "answer": "Гуньмо"
  },
  {
    "id": 635,
    "question": "В каком году  закончилась Гражданская война на территории Казахстана:",
    "answer": "1920 г."
  },
  {
    "id": 636,
    "question": "Этот исследователь - археолог написал монографию \"Древняя культура центрального Казахстана\":",
    "answer": "А.Х.Маргулан"
  },
  {
    "id": 637,
    "question": "В состав  Туркестанского  генерал-губернаторство по реформе 1867- 1868 гг.вошли области:",
    "answer": "Сырдарьинская и Семиреченская"
  },
  {
    "id": 638,
    "question": "Укрепление Тюргешского каганата в 715-738 гг., произошло при правлении:",
    "answer": "Сулук кагана"
  },
  {
    "id": 639,
    "question": "Согласно Конституции Республики Казахстан \"Свобода слова и творчества гарантируются. Цензура...\"  (продолжите предложение):",
    "answer": "Запрещается"
  },
  {
    "id": 640,
    "question": "Букеевское ханство достигло своего расцвета при хане:",
    "answer": "Жангире"
  },
  {
    "id": 641,
    "question": "В голодные 1930-е годы из Казахстана спасаясь от голода массы людей уходили в различные государства:",
    "answer": "в Китай и Монголию, в Иран и Турцию, в Афганистан"
  },
  {
    "id": 642,
    "question": "По сведению Юсуфа Баласагуни основным видом хозяйства у Караханидов являлось:",
    "answer": "коневодство"
  },
  {
    "id": 643,
    "question": "Первая публичная библиотека во второй половине ХIХ в открылась:",
    "answer": "в Семипалатинске"
  },
  {
    "id": 644,
    "question": "С увеличением значения всадника-воина стали появляться необходимые предметы для управления лошади:",
    "answer": "седло, сбруя, упряж"
  },
  {
    "id": 645,
    "question": "В каком месте был совершен подвиг группы истребителей танков Панфиловской дивизии, остановившей врага в ноябре 1941 г.:",
    "answer": "под Москвой"
  },
  {
    "id": 646,
    "question": "Массированное переселение крестьян из российских провинций на территорию Казахстана сопровождалось не только изменением демографической структуры населения края, но и:",
    "answer": "насильственным изъятием из использования коренных обитателей лучших земель"
  },
  {
    "id": 647,
    "question": "Герой войны девушка из Казахстана Маншук Маметова была",
    "answer": "пулеметчицей"
  },
  {
    "id": 648,
    "question": "Видную роль в развитии науки в Казахстане сыграл:",
    "answer": "Каныш Сатпаев"
  },
  {
    "id": 649,
    "question": "Вершиной творчества Курмангазы является кюй:",
    "answer": "\"Сары-Арка\""
  },
  {
    "id": 650,
    "question": "Посольство Абулхаира  в Петербург возглавили:",
    "answer": "Койбагар Кобекулы, Кутлымбет Коштайулы"
  },
  {
    "id": 651,
    "question": "Силы повстанцев Ж.Нурмухамедова в 50-е годы XIX века были направлены против:",
    "answer": "Царского правительства"
  },
  {
    "id": 652,
    "question": "Жетыасарская культура кангюев была распространена в:",
    "answer": "долинах рек Куандарьи и Жанадарьи"
  },
  {
    "id": 653,
    "question": "Наибольший интерес представляют тексты о саках, составленные по приказу:",
    "answer": "персидских царей"
  },
  {
    "id": 654,
    "question": "Какое название получил свод законов и постановлений Чингиз-хана:",
    "answer": "\"Великая Яса\""
  },
  {
    "id": 655,
    "question": "Сыном какого казахского хана являлся Жангир-хан:",
    "answer": "Есим-хана"
  },
  {
    "id": 656,
    "question": "Стоянка Ботай принадлежит к:",
    "answer": "энеолиту"
  },
  {
    "id": 657,
    "question": "Где находился центр монгольской империи:",
    "answer": "Каракоруме"
  },
  {
    "id": 658,
    "question": "Повод восстания в Уральской и Тургайской областях :",
    "answer": "Выезд организационных комиссий в степь для проведения в жизнь реформы"
  },
  {
    "id": 659,
    "question": "Как в огузском государстве назывался совет знати?",
    "answer": "канкаш"
  },
  {
    "id": 660,
    "question": "Как скотоводы определяли восток, запад, юг и север:",
    "answer": "глядя на солнце"
  },
  {
    "id": 661,
    "question": "Одно из проявлений культурного строительства в 1920-1930-е годы:",
    "answer": "выпуск учебников на казахском языке"
  },
  {
    "id": 662,
    "question": "Назовите самый древний тип орудий труда?",
    "answer": "Чоппер"
  },
  {
    "id": 663,
    "question": "Хан Младшего жуза, инициатор принятия российского подданства:",
    "answer": "Абулхаир"
  },
  {
    "id": 664,
    "question": "Резко увеличить численность стад позволил переход к:",
    "answer": "кочевому скотоводству"
  },
  {
    "id": 665,
    "question": "Какой свод законов был разработан и введён в практику Касым-ханом:",
    "answer": "\"Қасым-ханның қасқа жолы\""
  },
  {
    "id": 666,
    "question": "Какие племена в середине VIII века вытеснили огузов из Семиречья:",
    "answer": "карлуки"
  },
  {
    "id": 667,
    "question": "Государство гуннов превратилось в сильнейшее государство Европы при правлении шаньюя:",
    "answer": "Атилла"
  },
  {
    "id": 668,
    "question": "В южных орегионах  Казахстана участие в восстании 1916 года приняли представители других народов:",
    "answer": "кыргызы, узбеки, уйгуры, дунгане"
  },
  {
    "id": 669,
    "question": "Согласно статьи 7 Конституции Республики Казахстан. В Республике Казахстан государственным является казахский язык. Статус русского языка определяется так:",
    "answer": "В государственных организациях и органах местного самоуправления наравне с казахским официально употребляется русский язык"
  },
  {
    "id": 670,
    "question": "В XVIII веке восстановить территориальные владения Казахстана удалось  казахскому хану:",
    "answer": "Абылай"
  },
  {
    "id": 671,
    "question": "Стратегия развития  , впервые озвученная в послании   народу Казахстана в",
    "answer": "\"Казахстан-2050\"."
  },
  {
    "id": 672,
    "question": "Термин социогенез:",
    "answer": "развитие человеческого общества от простейших форм к сложному общинному коллективу"
  },
  {
    "id": 673,
    "question": "Уйгур и дунган вынудили переселиться  в  Семиречье из-за:",
    "answer": "притеснения со стороны Цинской империи"
  },
  {
    "id": 674,
    "question": "Культ предков - это:",
    "answer": "религиозное почитание душ или духов предков, рода"
  },
  {
    "id": 675,
    "question": "Крупная ярмарка на территории Казахстана второй половины ХIХв.:",
    "answer": "Кояндинская"
  },
  {
    "id": 676,
    "question": "В период НЭПа центрами просветительской работы в казахских аулах стали:",
    "answer": "\"Красные юрты\""
  },
  {
    "id": 677,
    "question": "В X-IX вв. до н.э. у андроновцев преобладает:",
    "answer": "Коневодство"
  },
  {
    "id": 678,
    "question": "С какого времени началось переселение русских крестьян в Казахстан?",
    "answer": "После реформ 1867 - 1868 гг."
  },
  {
    "id": 679,
    "question": "Заморские саки парадарайя проживали в:",
    "answer": "Приаралье"
  },
  {
    "id": 680,
    "question": "В чем причина поражения казахов в битве с джунгарами в 1718 году у Аягуза:",
    "answer": "несогласованность военных действий Абулхаира и Каипа"
  },
  {
    "id": 681,
    "question": "Объект религиозного культа рода или племени:",
    "answer": "тотем"
  },
  {
    "id": 682,
    "question": "Автор \"Исторических записок\", упоминающий о кочевых племенах Казахстана:",
    "answer": "СымаЦянь"
  },
  {
    "id": 683,
    "question": "С упразднением Омской области в 1838 г. казахские земли Среднего жуза были подчинены:",
    "answer": "Тобольской и Томской губерниям"
  },
  {
    "id": 684,
    "question": "Какая организация образованная в 1995 г. имеет следующие задачи: духовное возрождение и развитие всех этносов Казахстана, формирование культуры межнациональных отношений, основанных на цивилизованных, демократических принципах, на уважении интересов разных народов и этносов в государственной национальной политике.",
    "answer": "Ассамблея народов Казахстана"
  },
  {
    "id": 685,
    "question": "По Положению 1891 г. генерал-губернатор на территории Казахстана:",
    "answer": "был наделен неограниченной властью"
  },
  {
    "id": 686,
    "question": "Стиль предметов (изделий), найденные в сакских курганах относятся к:",
    "answer": "звериному стилю"
  },
  {
    "id": 687,
    "question": "Распространение капиталистических отношений в Казахстане  началось:",
    "answer": "с середины ХIХ в."
  },
  {
    "id": 688,
    "question": "Курган с захоронением женщин-жриц был обнаружен в могильнике:",
    "answer": "Бесоба"
  },
  {
    "id": 689,
    "question": "При каком хане ислам был объявлен государственной религией в государстве Караханидов:",
    "answer": "Сатук Богра-хан"
  },
  {
    "id": 690,
    "question": "Как называются образцы древнетюркской письменности по месту их находок:",
    "answer": "орхоно-енисейская"
  },
  {
    "id": 691,
    "question": "Из какой династии были правители Тюркского каганата?",
    "answer": "Ашина"
  },
  {
    "id": 692,
    "question": "В начале XVI в. население Казахского ханства достигло:",
    "answer": "1 млн человек"
  },
  {
    "id": 693,
    "question": "О происхождении кимаков пишет персидский историк ХI в.",
    "answer": "Гардези"
  },
  {
    "id": 694,
    "question": "Куда совершил поход Бату-хан в период 1236-1242 г.г:",
    "answer": "в Восточную Европу"
  },
  {
    "id": 695,
    "question": "Кангюи находились в тесных экономических связях с:",
    "answer": "Китай, Рим, Кушан"
  },
  {
    "id": 696,
    "question": "С принятием Младшим жузом подданства России царизм начал проводить решительную и последовательную политику:",
    "answer": "колонизации казахских земель"
  },
  {
    "id": 697,
    "question": "Вооружения вождя, части ритуального посоха жреца были обнаружены в памятнике:",
    "answer": "Аралтобе"
  },
  {
    "id": 698,
    "question": "Когда был издан декрет об образовании Казахской АССР:",
    "answer": "20 августа 1920 г."
  },
  {
    "id": 699,
    "question": "В Булантинской битве казахское войско  возглавил:",
    "answer": "Абулхаир"
  },
  {
    "id": 700,
    "question": "Что из себя представляли жузы в период Казахского ханства:",
    "answer": "крупные этнотерриториальные объединения"
  },
  {
    "id": 701,
    "question": "Какой из трудов принадлежит Абылгазы:",
    "answer": "Генеалогия тюрков"
  },
  {
    "id": 702,
    "question": "Антиколониальное восстание казахов низовьев Сырдарьи во второй половине ХIХв. возглавил :",
    "answer": "Жанхожа"
  },
  {
    "id": 703,
    "question": "Достижение государственного суверенитета являлось целью созданного в июле 1990 года движения:",
    "answer": "\"Азат\""
  },
  {
    "id": 704,
    "question": "\"Временные правила о крестьянских   переселениях в Семиречье\" в 1868г.разработал:",
    "answer": "Колпаковский"
  },
  {
    "id": 705,
    "question": "Сколько человек погибло в Казахстане во время голода 1931-1933 гг.:",
    "answer": "свыше 1,5 млн."
  },
  {
    "id": 706,
    "question": "За  работу и проживание в прилинейных русских селениях казахи платили:",
    "answer": "билетный сбор"
  },
  {
    "id": 707,
    "question": "Одним из первых в 1833 году карагандинский уголь открыл казах:",
    "answer": "Косым Пшенбаев"
  },
  {
    "id": 708,
    "question": "В 840 году в союзе с кем карлуки нанесли поражение Уйгурскому каганату:",
    "answer": "с енисейскими кыргызами"
  },
  {
    "id": 709,
    "question": "Воины Красной Армии, одними из первых водрузившие Знамя Победы над рейхстагом:",
    "answer": "Рахимжан Кошкарбаев, Гртгорий Булатов"
  },
  {
    "id": 710,
    "question": "Какое прозвище дали арабы тюргешскому Сулук кагану за смелость и решительность?",
    "answer": "Абу Музахим (Бодливый)"
  },
  {
    "id": 711,
    "question": "Укажите главную предпосылку революционных выступлений трудящихся Казахстана 1905-1907 гг.?",
    "answer": "Колониальная аграрная политика царизма"
  },
  {
    "id": 712,
    "question": "Национально-освободительное восстание под предводительством Исатая Тайманова в 1836-1838 гг. охватило территорию:",
    "answer": "Букеевской Орды и Младшего жуза"
  },
  {
    "id": 713,
    "question": "Годы правления хана Тауке:",
    "answer": "1680-1715 гг."
  },
  {
    "id": 714,
    "question": "Целью восстания 1836-1838 гг. в Букеевской Орде было дать отпор все более усиливавшемуся колониальному грабежу:",
    "answer": "Российской империи"
  },
  {
    "id": 715,
    "question": "Какие безвинно репрессированные деятели казахской культуры, одними из первых, были реабилитированы в 1988 г.?",
    "answer": "Ахмет Байтурсынов, Мыржакып Дулатов"
  },
  {
    "id": 716,
    "question": "Основной движущей силой восстания 1916 г. выступили представители различных слоёв казахского населения:",
    "answer": "шаруа, ремесленники, представители национальной"
  },
  {
    "id": 717,
    "question": "Сведения о саках содержатся в священной книге древних иранцев:",
    "answer": "Авеста"
  },
  {
    "id": 718,
    "question": "Битва \"Калмаккырылган\" (местогибеликалмыков) проходилавместности:",
    "answer": "Кара-сиыр"
  },
  {
    "id": 719,
    "question": "В состав Туркестанской автономии, образованной в ноябре 1917 года, вошли области Казахстана:",
    "answer": "Сырдарьинская и Семиреченская"
  },
  {
    "id": 720,
    "question": "В начале 40-х годов XIII века образовалось новое монгольское государство - Золотая Орда. Кто считается основателем этого государства?",
    "answer": "Батый"
  },
  {
    "id": 721,
    "question": "Ученый - археолог, изучающий поселение Ботай:",
    "answer": "Зайберт В.Ф."
  },
  {
    "id": 722,
    "question": "Начало массового освоения целинных и залежных земель в Казахстане.",
    "answer": "1954 г."
  },
  {
    "id": 723,
    "question": "Какое историческое значение имела Атлахская битва 751 года:",
    "answer": "китайцы навсегда покинули Жетысу"
  },
  {
    "id": 724,
    "question": "Автором известного труда \"Кутадгу билик\" является:",
    "answer": "Юсуф Баласагуни"
  },
  {
    "id": 725,
    "question": "Археологическим символом андроновской культуры является:",
    "answer": "Серьги и подвески"
  },
  {
    "id": 726,
    "question": "Элитарную группу в среде кыпчаков составляли:",
    "answer": "ельборили, токсоба"
  },
  {
    "id": 727,
    "question": "Кангюи контролировали участок Великого Шелкового Пути, который шел:",
    "answer": "в Среднюю Азию"
  },
  {
    "id": 728,
    "question": "Излюбленным сюжетом эпохи бронзы в наскальном искусстве был образ:",
    "answer": "солнцеголового божества"
  },
  {
    "id": 729,
    "question": "В восстании  под предводительством Е.Пугачева приняли участие:",
    "answer": "казахи Среднего и Младшего жуза"
  },
  {
    "id": 730,
    "question": "Целью создания \"Национального фонда Республики Казахстан\" было",
    "answer": "все перечисленное"
  },
  {
    "id": 731,
    "question": "Решающая битва между Тамерланом и Тохтамышем произошла:",
    "answer": "1395 г."
  },
  {
    "id": 732,
    "question": "Политик из Казахстана. Работал в МИД СССР. В 1994 году назначен министром иностранных дел РК. В октябре 1999 года с был назначен Премьер-Министром. С 2003 по 2007 год - министр иностранных дел РК. На этом посту принял активное участие в глобальном процессе нераспространения ядерного оружия.",
    "answer": "Касым-Жомарт Токаев"
  },
  {
    "id": 733,
    "question": "1300 монет III-IV вв. н.э. найденные, в основном, в Присырдарьинском регионе принадлежали:",
    "answer": "кангюям"
  },
  {
    "id": 734,
    "question": "К какому периоду сложилась географическая среда, близкая к современной?",
    "answer": "мезолит"
  },
  {
    "id": 735,
    "question": "По реформе 1822 года над всеми округами Среднего жуза управление осуществляли:",
    "answer": "Окружные приказы"
  },
  {
    "id": 736,
    "question": "Какое название получила битва 751 г.:",
    "answer": "Атлахская"
  },
  {
    "id": 737,
    "question": "Тюркский каганат распался на Западно-Тюркский и Восточно-Тюркский каганаты в:",
    "answer": "603 г."
  },
  {
    "id": 738,
    "question": "Роль русских военных укреплений на западе, севере и северо-востоке казахских степей:",
    "answer": "Воено-опорные базы для колонизации"
  },
  {
    "id": 739,
    "question": "Назовите самый древний тип орудий труда:",
    "answer": "Чоппер"
  },
  {
    "id": 740,
    "question": "Генерал-губернатор Игельстром восстановил ханское управление в Младшем жузе в:",
    "answer": "в 1797 г."
  },
  {
    "id": 741,
    "question": "Особенность Бегазы-Дандыбаевской культуры:",
    "answer": "строительство особого типа надгробных сооружений"
  },
  {
    "id": 742,
    "question": "Петербургское соглашение 1881 г. для Казахстана имело отношение:",
    "answer": "была открыта возможность для развития торговли между Россией и Китаем через Казахстан."
  },
  {
    "id": 743,
    "question": "Центром научных исследований Казахстана во второй половине ХIХ в.являлся город:",
    "answer": "Семипалатинск"
  },
  {
    "id": 744,
    "question": "Одно из основных направлений колониальной политики царского правительства во второй половине XIX века в Казахстане:",
    "answer": "Массовое переселение русского крестьянства"
  },
  {
    "id": 745,
    "question": "Основные месторождения золота в Казахстане в эпоху бронзы:",
    "answer": "Акжал, Балажал"
  },
  {
    "id": 746,
    "question": "Этнический состав казахских жузов, легенды, и предания о происхождении казахов, тамги и ураны казахских родов в \"Материалах к истории киргиз-казакского народа\" описаны :",
    "answer": "М. Тынышпаевым"
  },
  {
    "id": 747,
    "question": "Автором \"Сборника летописей\" является:",
    "answer": "Кадыргали Жалаири"
  },
  {
    "id": 748,
    "question": "Искусство зарождается в период:",
    "answer": "Палеолита или древнекаменного века"
  },
  {
    "id": 749,
    "question": "Кто из древних историков оставил письменные сведения об усунях?",
    "answer": "СымаЦянь"
  },
  {
    "id": 750,
    "question": "Племена уйсуны в Казахстан пришли из:",
    "answer": "Центральной Азии"
  },
  {
    "id": 751,
    "question": "Настоящее имя хана Абылая:",
    "answer": "Абильмансур"
  },
  {
    "id": 752,
    "question": "В соответствии с Временными правилами у крестьянских переселениях в Семиречье в XIX веке переселенцам полагались льготы:",
    "answer": "освобождались от всех налогов и повинностей на 15 лет, наделяись землей в размере 30 десятин на душу"
  },
  {
    "id": 753,
    "question": "Археологический источник свидетельствующий о культуре древнего периода:",
    "answer": "каменные орудия груда"
  },
  {
    "id": 754,
    "question": "С января 2022 года Председатель Совета Безопасности Республики Казахстан.",
    "answer": "Касым-Жомарт Токаев"
  },
  {
    "id": 755,
    "question": "Причина массовых беспорядков рабочих в городеТемиртау в 1959 году:",
    "answer": "\"Отсутствие жилья, продовольствия, нехватка питьевой воды"
  },
  {
    "id": 756,
    "question": "В исторической литературе Букеевскую Орду называют:",
    "answer": "Внутренней Ордой"
  },
  {
    "id": 757,
    "question": "Кто из руководителей восстания 1916 года в Семиречье был повешен карателями на сопке Бурундай?",
    "answer": "Б.Ашекеев"
  },
  {
    "id": 758,
    "question": "Свыше 30 поселений и 150 могильников андроновской культуры изучены на территории:",
    "answer": "Центрального Казахстана"
  },
  {
    "id": 759,
    "question": "Лиссабонский протокол 1993г., подписанный Н. А.",
    "answer": "Территория, свободная от ядерного оружия."
  },
  {
    "id": 760,
    "question": "B годы Bеликой Отечественной войны Aлма-Aта, Чимкент, Уральск, Петропавловск, Cемипалатинск, Караганда, Aктюбинск стали основными районами:",
    "answer": "Размещения эвакуированных предприятий"
  },
  {
    "id": 761,
    "question": "В каком сражении полностью потерпели поражение восставшие под предводительством Исатая Тайманова?",
    "answer": "В сражении у Акбулака"
  },
  {
    "id": 762,
    "question": "В 1731 г. значительная часть казахских старшин высказалась за принятие акта о присоединении Младшего жуза к России. Кто возглавил борьбу против принятия этого акта?",
    "answer": "СултанБарак"
  },
  {
    "id": 763,
    "question": "Центр Западно-Сибирского генерал-губернаторства находился в городе:",
    "answer": "Омске"
  },
  {
    "id": 764,
    "question": "B состав населения Тюркского каганата входили более 30 племен:",
    "answer": "теле"
  },
  {
    "id": 765,
    "question": "Кто возглавил первое переселение гуннов на территорию Казахстана:",
    "answer": "Чжи-чжи"
  },
  {
    "id": 766,
    "question": "Казахские шаруа в ходе восстания в Уральской и Тургайской областях в 60-е годы ХIХв. выдвигали требования:",
    "answer": "сохранить свободу перекочевок, отменить продажу земли"
  },
  {
    "id": 767,
    "question": "В каком году образовалось Джунгарское ханство:",
    "answer": "1635г."
  },
  {
    "id": 768,
    "question": "15 ноября 1837 года между повстанцами. возглавляемым Исатаем и карателями состоялось сражение в местности:",
    "answer": "Тастобе"
  },
  {
    "id": 769,
    "question": "Когда была ликвидирована ханская власть в Младшем жузе?",
    "answer": "1824 г."
  },
  {
    "id": 770,
    "question": "В 1944 г. во время Великой Отечественной войны в Казахстан насильственно были депортированы:",
    "answer": "\"Чеченцы, Ингуши"
  },
  {
    "id": 771,
    "question": "Основную часть территории Казахстана в VII-IV в.вдо н.э. заселяли племена:",
    "answer": "Саки"
  },
  {
    "id": 772,
    "question": "Годы жизни Абая:",
    "answer": "в 1845-1904 гг."
  },
  {
    "id": 773,
    "question": "Шаньюй подчинялись князья (темники), которые были из числа:",
    "answer": "близких родственников"
  },
  {
    "id": 774,
    "question": "Нормы какой жизни регламентировала Яса Чингиз-хана:",
    "answer": "нормы кочевой жизни"
  },
  {
    "id": 775,
    "question": "Кочевая культура сформировала сезонные пастбища, и места осенней пастьбы скота назывались:",
    "answer": "кузеу"
  },
  {
    "id": 776,
    "question": "По \"Уставу\" 1824 года частями Младшего жуза управляли султаны, которые:",
    "answer": "назначались российскими властями"
  },
  {
    "id": 777,
    "question": "В каком году археологическая экспедиция К. Акишева произвела раскопки Иссыкского кургана:",
    "answer": "1969-1970гг."
  },
  {
    "id": 778,
    "question": "В историю человечества не входит эпоха:",
    "answer": "эпоха освоения степных и горных пространств"
  },
  {
    "id": 779,
    "question": "Для активизации торговли с Китаем в 1890 г. был создан торговый округ:",
    "answer": "Аягузский"
  },
  {
    "id": 780,
    "question": "Восстание 1783-1797 гг. имело огромное историческое значение и показало, что в организации народных выступлений недопустимым и опасным являются:",
    "answer": "Межродовые противоречия"
  },
  {
    "id": 781,
    "question": "Композитор-этнограф, опубликовавший сборники \"1000 песен киргизского (казахского) народа\" (1925 г.) и \"500 песен и кюев казахского народа\" (1931 г.):",
    "answer": "Алексанр Затаевич"
  },
  {
    "id": 782,
    "question": "Что говорилось в постановлении ВЦИК 1919 г о членах Алаш - Орды, принимавших участие в борьбе против Советской власти?",
    "answer": "Объявлялась амнистия"
  },
  {
    "id": 783,
    "question": "Кто из общественных деятелей Казахстана выступил против Голощекинской политики \"Малого Октября\"?",
    "answer": "С.Садвакасов и Ж.Мынбаев"
  },
  {
    "id": 784,
    "question": "Под термином \"саун\" следует понимать:",
    "answer": "отдача скота на выпас рядовым кочевникам"
  },
  {
    "id": 785,
    "question": "Кто является распространителем ислама суфийского направления?",
    "answer": "Ходжа Ахмед Яссауи"
  },
  {
    "id": 786,
    "question": "Годы правления Мукан кагана:",
    "answer": "553-572"
  },
  {
    "id": 787,
    "question": "Основателем Ак-Орды считается:",
    "answer": "Орда-Еджен"
  },
  {
    "id": 788,
    "question": "Памятники андроновской культуры в Западном Казахстане были обнаружены:",
    "answer": "1927г."
  },
  {
    "id": 789,
    "question": "Александр Македонский воевал с саками в:",
    "answer": "IV в. дон. э."
  },
  {
    "id": 790,
    "question": "Укажите название первой рабочей организации на Успенском руднике, возникшей в 1905 г.?",
    "answer": "Русско-киргизский союз борьбы против капитала"
  },
  {
    "id": 791,
    "question": "15 ноября 1993 года был подписан Указ Президента Республики Казахстан о:",
    "answer": "введении национальной валюты"
  },
  {
    "id": 792,
    "question": "Кто возглавил археологическую Экспедицию, раскопавшую первые стоянки в районе хребта Каратау:",
    "answer": "Х. Алпысбаев"
  },
  {
    "id": 793,
    "question": "После поражения восстания Махамбет  ушел в пределы:",
    "answer": "Хивы"
  },
  {
    "id": 794,
    "question": "Военно-феодальное государство Чингисхана возникло:",
    "answer": "в 1206 г."
  },
  {
    "id": 795,
    "question": "Вера в существование духов, в одушевленность всех предметов, в наличие независимой души у людей, животных, растений называется:",
    "answer": "анимизм"
  },
  {
    "id": 796,
    "question": "В 1756 г.султан Абылай присягнул на подданство государству:",
    "answer": "Китай"
  },
  {
    "id": 797,
    "question": "Какой труд ХIV в. является образцом научно-учебной и частично художественной литературы периода господства кыпчаков:",
    "answer": "\"Кодекс Куманикус\""
  },
  {
    "id": 798,
    "question": "Самые древние стоянки каменного века, которые относятся к раннему палеолиту, найдены:",
    "answer": "в горах Каратау"
  },
  {
    "id": 799,
    "question": "Какими методами и приемами осуществлялась коллективизация:",
    "answer": "Силовыми, административными методами"
  },
  {
    "id": 800,
    "question": "Какое государство было создано решением IV Чрезвычайного Всетуркестанского съезда в 1917 году:",
    "answer": "Туркестанская автономия"
  },
  {
    "id": 801,
    "question": "Отличительной чертой сложного и красивого орнамента андроновцев на глиняной посуде был:",
    "answer": "Геометрический рисунок"
  },
  {
    "id": 802,
    "question": "Годы жизни эмира Тимура:",
    "answer": "1336-1405 г."
  },
  {
    "id": 803,
    "question": "Курганы с \"усами\" периода раннего железа на территории Центрального Казахстана построены под определенным углом и определяли:",
    "answer": "стороны света"
  },
  {
    "id": 804,
    "question": "Столица Казахстана в 1929 г. переехала из Кызыл-Орды в город:",
    "answer": "Алма-Ата"
  },
  {
    "id": 805,
    "question": "В 1932 г. Ф. Голощекину было направлено группой деятелей республики \"Письмо пяти\":",
    "answer": "о голоде и причинах катастрофы вызванной насильственной коллективизацией"
  },
  {
    "id": 806,
    "question": "Кто стал правителем Казахского ханства после смерти Касым-хана:",
    "answer": "Мамаш-хан"
  },
  {
    "id": 807,
    "question": "Какие административные изменения произошли в Казахстане согласно \"Положению\" 1891 г.?",
    "answer": "В Туркестанском крае было создано три области: Сырдарьинская, Ферганская, Самаркандская"
  },
  {
    "id": 808,
    "question": "Во II половине ХIХ в. выступавший против произвола степной аристократииподвергся  гонениям и притеснениям  казахский музыкант и певец:",
    "answer": "Жаяу Муса"
  },
  {
    "id": 809,
    "question": "Автор идеи о соединении Сырдарьинской и Сибирской военных линий для продвижения и закрепления в Заилийском крае российских войск:",
    "answer": "Гасфорт"
  },
  {
    "id": 810,
    "question": "Назовите первого хана Ак Орды:",
    "answer": "Орда-Еджен"
  },
  {
    "id": 811,
    "question": "Народы, депортированные в Казахстан, во второй половине 1930-х гг.:",
    "answer": "корейцы, поляки"
  },
  {
    "id": 812,
    "question": "Редактор первого казахского журнала?",
    "answer": "М.Сералин"
  },
  {
    "id": 813,
    "question": "Когда состоялось крупное сражение казахов с джунгарами в местности Анракай?",
    "answer": "1729 г."
  },
  {
    "id": 814,
    "question": "Что явилось поводом к \"январским событиям\" 2022 г. в Казахстане",
    "answer": "2 января в городе Жанаозен Мангистауской области акции протеста против повышения цен на газ."
  },
  {
    "id": 815,
    "question": "Император России, приказавший подавить движение Исатая Тайманова и Махамбета Утемисова в 1836-1838 гг.:",
    "answer": "Николай I"
  },
  {
    "id": 816,
    "question": "Первое упоминание о государстве канглы в письменных источниках относится к:",
    "answer": "II в. дон.э."
  },
  {
    "id": 817,
    "question": "Советский и казахский писатель, лауреат Ленинской премии и Государственной премии СССР. Автор романа-эпопеи \"Путь Абая\".",
    "answer": "М. Ауэзов"
  },
  {
    "id": 818,
    "question": "Какой город был построен по приказу Александра Македонского на Сырдарье во время похода на саков:",
    "answer": "Александрия Эсхата"
  },
  {
    "id": 819,
    "question": "Меры, предусматривавшие выполнение царского указа от 25 июня 1916 года:",
    "answer": "призыв 500 тысяч инородческого мужского населения в возрасте от 19 до 43 лет"
  },
  {
    "id": 820,
    "question": "Завершающий этап эпохи бронзы на территории Центрального Казахстана получил название:",
    "answer": "Бегазы-Дандыбаевская культура"
  },
  {
    "id": 821,
    "question": "В уйсунском обществе у рядовых общинников тамги были:",
    "answer": "глиняные"
  },
  {
    "id": 822,
    "question": "В годы гражданской войны 1919 - 1920гг. в руках у Кирревкома была сконцентрирована",
    "answer": "Военно- гражданская власть"
  },
  {
    "id": 823,
    "question": "Первый Президент Академии Наук Казахской ССР:",
    "answer": "Сатпаев Каныш"
  },
  {
    "id": 824,
    "question": "В какую эпоху сформировались люди современного типа?",
    "answer": "Поздний(верхний) палеолит"
  },
  {
    "id": 825,
    "question": "Всю свою жизнь Жанкожа Нурмухамедов посвятил борьбе за независимость:",
    "answer": "приаральских казахов"
  },
  {
    "id": 826,
    "question": "Конь в мифологии саков связывался с...:",
    "answer": "Солнцем и огнём"
  },
  {
    "id": 827,
    "question": "По реформе 1867-1868гг. вся полнота военной и гражданской власти сосредотачивалась в руках:",
    "answer": "генерал-губернаторов"
  },
  {
    "id": 828,
    "question": "Какой учёный изучал язык и обычаи тюркских племён в ХI веке:",
    "answer": "М.Кашгари"
  },
  {
    "id": 829,
    "question": "Возвращающихся репатриантов  на историческую родину в Казахстан сейчас называют:",
    "answer": "Оралман"
  },
  {
    "id": 830,
    "question": "Основание г.Костаная:",
    "answer": "1879 г."
  },
  {
    "id": 831,
    "question": "Измерением богатства у уйсуней считались:",
    "answer": "Лошади"
  },
  {
    "id": 832,
    "question": "Толерантность  означает:",
    "answer": "Терпимость к иному мировоззрению"
  },
  {
    "id": 833,
    "question": "Как называли казахи в ХVI - ХVII в.в. покровительницу домашнего очага:",
    "answer": "От-ана"
  },
  {
    "id": 834,
    "question": "Руководитель экспедиции по изучению Казахстана, статист и участник освободительного движения:",
    "answer": "Ф.Щербина"
  },
  {
    "id": 835,
    "question": "Создание нового типа жилища - юрты относится к:",
    "answer": "Бронзовому веку"
  },
  {
    "id": 836,
    "question": "Персидский царь Дарий I предпринял поход против саков в :",
    "answer": "519-518 гг. дон. э."
  },
  {
    "id": 837,
    "question": "Кимакский каганат в конце IХ века образовался:",
    "answer": "в Северо-Восточном и Центральном Казахстане"
  },
  {
    "id": 838,
    "question": "Основные районы наибольшей концентрации ссыльных в Казахстане :",
    "answer": "Центральный и Восточный"
  },
  {
    "id": 839,
    "question": "В 960 году в государстве Караханидов государственной религией объявили:",
    "answer": "ислам"
  },
  {
    "id": 840,
    "question": "Причина поражения казахов в битве с джунгарами в 1718 г. у Аягуза :",
    "answer": "Абулхаир и Каип вели военные действия несогласованно"
  },
  {
    "id": 841,
    "question": "Близкие родственники шаньюя назывались:",
    "answer": "темниками"
  },
  {
    "id": 842,
    "question": "Галечный камень, обработанный и заточенный с двух сторон, получил название:",
    "answer": "чоппер"
  },
  {
    "id": 843,
    "question": "Какой путь играл важную роль в международной торговле:",
    "answer": "Великий Шелковый путь"
  },
  {
    "id": 844,
    "question": "Советская власть была установлена вооружённым путём в следующих областях Казахстана:",
    "answer": "в Тургайской, Уральской, Семиреченской"
  },
  {
    "id": 845,
    "question": "Сколько депутатов вошли В I Государственную думу от  Казахстана?",
    "answer": "9"
  },
  {
    "id": 846,
    "question": "В каком году Кенесары Касымов вторгся на территорию киргизов?",
    "answer": "1847 г."
  },
  {
    "id": 847,
    "question": "Для решения важных государственных дел в Золотой Орде созывался:",
    "answer": "курултай"
  },
  {
    "id": 848,
    "question": "Действующая в настоящее время Конституция Республики Казахстан принята на Республиканском референдуме:",
    "answer": "30 августа 1995 года"
  },
  {
    "id": 849,
    "question": "Как называются наскальные рисунки древнего человека:",
    "answer": "петроглифы"
  },
  {
    "id": 850,
    "question": "Назовите основной трактат Аль-Фараби:",
    "answer": "\"Возникновение наук\""
  },
  {
    "id": 851,
    "question": "В Казахстане национальная валюта тенге была введена",
    "answer": "15 ноября 1993 года"
  },
  {
    "id": 852,
    "question": "Указ об образовании Букеевского ханства в междуречье Волги и Урала подписал в 1801 году:",
    "answer": "Павел I"
  },
  {
    "id": 853,
    "question": "Столица государства Кангюй город Битянь находился возле современного города:",
    "answer": "Туркестан"
  },
  {
    "id": 854,
    "question": "Кто возглавил восстание казахских шаруа в Тургайской и Уральской областях в 60-е годы XIX века?",
    "answer": "Сейл Туркебайулы и Беркин Оспанулы"
  },
  {
    "id": 855,
    "question": "В 1960-е гг. в Москве студентами-казахами была создана общественная организация \"Жас тулпар\". Инициатором объединения был студент МГУ Мурат Ауэзов. Организация занималась...",
    "answer": "просветительской деятельностью и пропагандой казахской культуры."
  },
  {
    "id": 856,
    "question": "Для построения независимого Казахстана важнейшим документом, стала принятая 25 октября 1990 года.",
    "answer": "\"Декларация о государственном суверенитете\"."
  },
  {
    "id": 857,
    "question": "Как называется статья Президента Казахстана Касым-Жомарта Токаева  в которой он утверждает: \"Независимость государства - это не просто декларация. Построение подлинной Независимости - это каждодневный кропотливый труд, выверенная и последовательная политика. Мы сохранимся как нация в глобальном мире, только имея сильное и независимое государство. Мы должны твердо придерживаться этой непреходящей истины\".",
    "answer": "\"Независимость превыше всего!\""
  },
  {
    "id": 858,
    "question": "При правлении какого правителя Золотая Орда окончательно обособился от центра Монгольской империи:",
    "answer": "Берке-хане"
  },
  {
    "id": 859,
    "question": "Идейный вдохновитель, прославленный акын, руководитель восстания 1836-1838 г.г. во Внутренней Орде",
    "answer": "Махамбет Утемисулы"
  },
  {
    "id": 860,
    "question": "Поэмы в честь каких деятелей относятся к письменам тюркской литературы:",
    "answer": "\"Культегин\" и \"Тоныкок\""
  },
  {
    "id": 861,
    "question": "Племена усуни говорили:",
    "answer": "на индоиранском"
  },
  {
    "id": 862,
    "question": "С каким государством вступили в союз тюрки для покорения эфталитов:",
    "answer": "Иран"
  },
  {
    "id": 863,
    "question": "Первый ага султан Аманкарагайской волости:",
    "answer": "Чингиз Валиханов"
  },
  {
    "id": 864,
    "question": "Насильственное выселение народа это:",
    "answer": "Депортация"
  },
  {
    "id": 865,
    "question": "Организации банков и кредитных учреждений в Казахстане, во второй половине XIX в. способствовало:",
    "answer": "освоение природных богатств и развития торговли"
  },
  {
    "id": 866,
    "question": "В каких историко-географических сочинениях IХ - начала Х в.в. содержатся первые упоминания об огузах:",
    "answer": "арабоязычных"
  },
  {
    "id": 867,
    "question": "Восстание под предводительством Кенесары Касымова охватила территорию:",
    "answer": "Всех трех жузов"
  },
  {
    "id": 868,
    "question": "Как называлось низшее звено судебной системы в Казахстане по реформе 1867 - 1868 гг.",
    "answer": "суд биев и казиев"
  },
  {
    "id": 869,
    "question": "Какой город называли \"торговой гаванью\" для Восточного Дешт-и-Кыпчака? Он же был столицей первых казахских правителей?",
    "answer": "Сыгнак"
  },
  {
    "id": 870,
    "question": "Какие области вошли в Туркестанское генерал-губернаторство по реформе 1867-1868 годов?",
    "answer": "Сырдарьинская и Семиреченская"
  },
  {
    "id": 871,
    "question": "С наступлением весны кочевники откочевывли на весенние пастбища и размещали там свои юрты и кибитки:",
    "answer": "на сопках, на возвышенностях"
  },
  {
    "id": 872,
    "question": "Основоположником казахского языкознания являлся деятель культуры нач.XX в.",
    "answer": "Байтурсынов"
  },
  {
    "id": 873,
    "question": "Земледелие в горных районах Казахстана утвердилось:",
    "answer": "в IV тыс.дон.э."
  },
  {
    "id": 874,
    "question": "В каком учебном заведении Семипалатинска обучался Абай",
    "answer": "медресе"
  },
  {
    "id": 875,
    "question": "По \"Временным правилам о крестьянских переселениях в Семиречье\" 1868 г. кроме предоставления земли, переселенцы из России освобождались:",
    "answer": "От всех налогов и повинностей на 15 лет"
  },
  {
    "id": 876,
    "question": "Памятники андроновской культуры распространены на территории:",
    "answer": "От Енисея до Урала"
  },
  {
    "id": 877,
    "question": "Основание Семипалатинской  крепости:",
    "answer": "1718 г."
  },
  {
    "id": 878,
    "question": "С 1 января 2024 г. в Казахстане начало действовать соглашение между двумя странами о взаимном освобождении от визовых требований. Эта страна",
    "answer": "Китай"
  },
  {
    "id": 879,
    "question": "В середине  40-х - начале 50-х годов возникли линии военных укреплений в районах:",
    "answer": "северо-восточного Казахстана"
  },
  {
    "id": 880,
    "question": "АбулхаирбылизбранханомМладшегожузав :",
    "answer": "1718 г."
  },
  {
    "id": 881,
    "question": "Восстание 1870 г. произошло на территории:",
    "answer": "Мангыстау"
  },
  {
    "id": 882,
    "question": "Скотоводство и земледелие развивалось в:",
    "answer": "неолите"
  },
  {
    "id": 883,
    "question": "В Семипалатинске был открыт областной статистический комитет :",
    "answer": "в 1878 г."
  },
  {
    "id": 884,
    "question": "Вакф- это:",
    "answer": "земли мусульманского духовенства"
  },
  {
    "id": 885,
    "question": "В  1775 г. движение на территории младшего жуза возглавила:",
    "answer": "СапураМатенкызы"
  },
  {
    "id": 886,
    "question": "Территория ханства Абулхаира:",
    "answer": "от Жаика до Балхаша"
  },
  {
    "id": 887,
    "question": "Тасмолинская культура получила название по местности Тасмола в:",
    "answer": "в Центральном Казахстане"
  },
  {
    "id": 888,
    "question": "Казахстан вошел в состав монгольской империи с:",
    "answer": "1219-1224 гг."
  },
  {
    "id": 889,
    "question": "Специальная гуманитарная операция организованная Казахстаном для эвакуации своих граждан из зон конфликтов в частности из Сирии началась в 2019 г. и называется:",
    "answer": "\"Жусан\""
  },
  {
    "id": 890,
    "question": "Борьбу против принятия акта  от 1731 г. возглавил:",
    "answer": "султан Барак"
  },
  {
    "id": 891,
    "question": "Автором какого научного труда является Отемис хаджи:",
    "answer": "\"Чингиснаме\""
  },
  {
    "id": 892,
    "question": "Он являлся продолжателем дела Арынгазы Абулгазиева, который боролся с  деспотизмом Хивы в первой четверти XIX в.",
    "answer": "Жанкожа Нурмухамедов"
  },
  {
    "id": 893,
    "question": "Каргалинская диадема относится к ...",
    "answer": "усуням"
  },
  {
    "id": 894,
    "question": "С какого периода владения ханов Ак-Орды в источниках стали называться Узбекским улусом:",
    "answer": "с конца ХIV в."
  },
  {
    "id": 895,
    "question": "Стоянка Саксаульская относится к эпохе:",
    "answer": "Раннего палеолита"
  },
  {
    "id": 896,
    "question": "Причины этнического многообразия современного Казахстана:",
    "answer": "Все ответы верны"
  },
  {
    "id": 897,
    "question": "Тебеневка-это:",
    "answer": "способность скота добывать корм из-под снега"
  },
  {
    "id": 898,
    "question": "Представители казахской интеллигенции, выступившие с призывом к народу не оказывать вооружённое сопротивление царизму в 1916 г.:",
    "answer": "А.Байтурсынов, А.Букейханов, М.Дулатов"
  },
  {
    "id": 899,
    "question": "Где родился герой войны Бауыржан Момыш-улы?",
    "answer": "Жамбылская область"
  },
  {
    "id": 900,
    "question": "Во время \"январских событий\" 2022 г. участники акций протеста свалили с постамента и разбили на две части памятник экс-президенту Казахстана Нурсултану Назарбаеву. Произошло это в городе:",
    "answer": "Талдыкорган"
  },
  {
    "id": 901,
    "question": "К народному движению под руководством султана Кенесары примкнул вместе со своим отрядом влиятельный бий Младшего жуза",
    "answer": "Жоламан"
  },
  {
    "id": 902,
    "question": "Крепость,  расположенная на Ново-Ишимской линии:",
    "answer": "Кокчетавская"
  },
  {
    "id": 903,
    "question": "Ж. Нурмухамедов поднимал восстания против:",
    "answer": "среднеазиатских ханств и российских колонизаторов"
  },
  {
    "id": 904,
    "question": "Путешественник, оставивший сведения об этнографии средневекового населения Центральной и Западной Азии:",
    "answer": "Плано Карпини"
  },
  {
    "id": 905,
    "question": "Центр  Степного генерал-губернаторства по \"Положению\"  1891г. находился в:",
    "answer": "Омск"
  },
  {
    "id": 906,
    "question": "К какому периоду относится Ачисайская стоянка:",
    "answer": "Ранний палеолит"
  },
  {
    "id": 907,
    "question": "В начале ХVI века совершил беспрерывно несколько походов против Казахского ханства хан какого государства:",
    "answer": "Мухаммад Шайбани - правитель Мавераннахра"
  },
  {
    "id": 908,
    "question": "Гарпун для охоты на крупную рыбу начали использовать в период:",
    "answer": "Мезолита"
  },
  {
    "id": 909,
    "question": "Крупнейшее национально-освободительное восстание казахского народа в XIX в. проходило под руководством:",
    "answer": "Кенесары Касымова"
  },
  {
    "id": 910,
    "question": "Букеевское ханство (Внутренняя Орда) была образована на территории:",
    "answer": "междуречья Волги и Урала"
  },
  {
    "id": 911,
    "question": "С какого периода \"Шёлковый путь\" начинает функционировать как регулярная дипломатическая и торговая артерия:",
    "answer": "с середины II в. до н.э."
  },
  {
    "id": 912,
    "question": "Ставка уйсуньского гуньмо находилась в городе:",
    "answer": "Чигучен"
  },
  {
    "id": 913,
    "question": "Утром 17 декабря 1986 г. на площади Брежнева (сейчас  площадь Республики) в Алматы стали собираться люди. Участниками этих событий в основном были:",
    "answer": "студенты и молодежь"
  },
  {
    "id": 914,
    "question": "Эпоха неолита охватывает:",
    "answer": "5-3тыс.летдон.э."
  },
  {
    "id": 915,
    "question": "На выборах депутатов Мажилиса Парламента  в Казахстане 19 марта 2023 года большинство голосов было отдано за партию",
    "answer": "\"Аманат\"."
  },
  {
    "id": 916,
    "question": "В обществе казахов-кочевников как назывались мужчины и женщины рабского состояния:",
    "answer": "кул, карабудун"
  },
  {
    "id": 917,
    "question": "Крепость расположенная на Ново-Ишимской линии:",
    "answer": "Петропавловская"
  },
  {
    "id": 918,
    "question": "Как называется концепция государства, предложенная в 2019 году президентом Касым-Жомартом Кемелевичем Токаевым,  \"где главным являются интересы гражданина, где налажен механизм взаимодействия государственных органов с гражданами и функционирует безбарьерная инфраструктура, позволяющая гражданам быть вовлеченными в процесс принятия решения и контроля за ними\".",
    "answer": "Слышащее государство"
  },
  {
    "id": 919,
    "question": "Хронологические рамки мезолита:",
    "answer": "12-5 тыс. дон. э."
  },
  {
    "id": 920,
    "question": "В чем выразилось дальнейшее понижение политического статуса Казахстана после введения \"Устава о сибирских киргизах\"?",
    "answer": "Власть степной аристократии замещались российскими чиновниками"
  },
  {
    "id": 921,
    "question": "Послание Главы государства Касым-Жомарта Токаева народу Казахстана 2024 года называется",
    "answer": "\"Справедливый Казахстан: закон и порядок, экономический рост, общественный оптимизм\""
  },
  {
    "id": 922,
    "question": "Программа Республики Казахстан по развитию культуры, принятая в 2004 году:",
    "answer": "\"Культурное наследие\""
  },
  {
    "id": 923,
    "question": "В каком году в междуречье Волги и Урала переселилось 5 тысяч крестьянских хозяйств во главе с ханом Букеем, что положило начало образованию Внутренней (Букеевской) орды?",
    "answer": "1801 г."
  },
  {
    "id": 924,
    "question": "Идея, выдвинутая Ахметом  Байтурсыновым и Мыржакыпом Дулатовым в 1917 году:",
    "answer": "Создание национальной автономии Алаш"
  },
  {
    "id": 925,
    "question": "Автор реформы нового управления Средним жузом \"Устава о сибирских киргизах\":",
    "answer": "М.Сперанский"
  },
  {
    "id": 926,
    "question": "Саки-парадарайа занимали территорию Приаралья и низовья Сырдарьи и южнее них расслелялись:",
    "answer": "саки-хаомаварга"
  },
  {
    "id": 927,
    "question": "Годы правления Мамаш хана:",
    "answer": "1521-1523"
  },
  {
    "id": 928,
    "question": "Являясь основоположником женского образования Ыбрай Алтынсарин открыл школу-интернат для казахских девочек в городе",
    "answer": "Тургае"
  },
  {
    "id": 929,
    "question": "Титул правителей джунгар:",
    "answer": "Хунтайджи"
  },
  {
    "id": 930,
    "question": "Советское правительство разрешило сдавать в аренду землю, применять наёмный труд в период:",
    "answer": "новой экономической политики"
  },
  {
    "id": 931,
    "question": "Казахский живописец и акварелист, основоположник казахского изобразительного искусства:",
    "answer": "Абылхан  Кастеев"
  },
  {
    "id": 932,
    "question": "С 1 января 2024 г. в Казахстане стартовал проект \"Нацфонд - детям\". В его рамках каждый ребенок, не достигший 18 лет, автоматически получит ежегодные соответствующие выплаты от инвестиционного дохода. После достижения 18 лет совершеннолетние лица получат право использовать накопления на...",
    "answer": "улучшение жилищных условий и оплату образования."
  },
  {
    "id": 933,
    "question": "Великий Шелковый путь начинал с города в Китае:",
    "answer": "Чаньань"
  },
  {
    "id": 934,
    "question": "Какие годы вошли в историю казахов как \"годы великого бедствия\" (Актабан шубырынды)?",
    "answer": "1723 - 1727 гг."
  },
  {
    "id": 935,
    "question": "Правитель, препятствовавший Касым-хану в установлении господства над присырдарьинскими городами:",
    "answer": "Мухаммад Шайбани"
  },
  {
    "id": 936,
    "question": "Титул правителя кангюев:",
    "answer": "хан"
  },
  {
    "id": 937,
    "question": "В годы Второй мировой войны сформировано национальное вооружённое формирование в составе войск Германии.  В нем служили военнопленные из числа представителей тюркских народов и республик Центральной Азии.",
    "answer": "\"Туркестанаский легион\"."
  },
  {
    "id": 938,
    "question": "Исследователи связывают \"возрождение\" Казахского ханства в 50-х годах ХVI в. с:",
    "answer": "Хакназар-ханом"
  },
  {
    "id": 939,
    "question": "Кто является основателем государства тюргешей:",
    "answer": "Ушлик-каган"
  },
  {
    "id": 940,
    "question": "Переселенческий фонд Казахстана в нач.ХХв. занимался:",
    "answer": "изъятием  землель  у казахов"
  },
  {
    "id": 941,
    "question": "День Конституции в Республике Казахстан отмечается ежегодно",
    "answer": "30 августа"
  },
  {
    "id": 942,
    "question": "В эпоху мезолита человек научился делать тонкие каменные пластины, длиной 1-2см., которые назывались:",
    "answer": "микролиты"
  },
  {
    "id": 943,
    "question": "Уральская и Тургайская области по реформам 1867-1868гг. вошли в состав:",
    "answer": "Оренбургского генерал-губернаторства"
  },
  {
    "id": 944,
    "question": "По сведениям автора \"Худуд аль-алам\" сколько городов и поселений насчитывалось в стране карлуков:",
    "answer": "25"
  },
  {
    "id": 945,
    "question": "В какую бывшую республику СССР шел самый массовый миграционный отток из Республики Казахстан в 1990-е годы:",
    "answer": "В Российскую федерацию"
  },
  {
    "id": 946,
    "question": "В каком году в соответствии с инструкциями по управлению казахов Старшего жуза в этот край был назначен российский пристав?",
    "answer": "В 1848 г."
  },
  {
    "id": 947,
    "question": "За какой подвиг лётчик Нуркен Абдиров был удостоен посмертно звания Героя Советского Союза?",
    "answer": "направил горящий самолёт в колонну вражеской техники"
  },
  {
    "id": 948,
    "question": "Какой письменной графикой пользовались казахи в ХV - ХVII в.в.:",
    "answer": "арабской"
  },
  {
    "id": 949,
    "question": "В сентябре 1841 г. влиятельные баи, старшины, султаны трех жузов провозгласили Кенесары",
    "answer": "ханом"
  },
  {
    "id": 950,
    "question": "Посольство казахов, освободившее Абылая из джунгарского плена возглавил:",
    "answer": "Казыбекби"
  },
  {
    "id": 951,
    "question": "Великий Шелковый путь со временем потерял своё значение и перестал функционировать, почему?:",
    "answer": "Освоение морских торговых путей"
  },
  {
    "id": 952,
    "question": "В годы войны где была сформирована дивизия под командованием генерал-майора Ивана Панфилова?",
    "answer": "Алма-Ата"
  },
  {
    "id": 953,
    "question": "Главной целью Кенесары было:",
    "answer": "восстановить Казахское государство в пределах ханства своего деда Абылая"
  },
  {
    "id": 954,
    "question": "Для содержания женщин и детей \"изменников родины\" на территории Казахстана был создан специальный лагерь:",
    "answer": "\"АЛЖИР\""
  },
  {
    "id": 955,
    "question": "Книга воспоминаний известного политического и государственного деятеля Казахстана академика Динмухамеда  Кунаева",
    "answer": "\"О моем времени. От Сталина до Горбачева\"."
  },
  {
    "id": 956,
    "question": "Кто из лидеров одной из мировых религий посетил Казахстан в 2001 году",
    "answer": "папа римский Иоанн Павел II"
  },
  {
    "id": 957,
    "question": "Самый продолжительный по времени исторический период:",
    "answer": "Каменный век"
  },
  {
    "id": 958,
    "question": "В европейских источниках кыпчаков называли:",
    "answer": "куманами"
  },
  {
    "id": 959,
    "question": "Три года вел партизанскую войну против греко-македонских завоеваний сакский воин:",
    "answer": "Спитамен"
  },
  {
    "id": 960,
    "question": "К какому периоду относится Ачисайская стоянка?",
    "answer": "Поздний палеолит"
  },
  {
    "id": 961,
    "question": "Одной из причин угасания жизни городов на юге Казахстана в XVII-XVIII вв. являются",
    "answer": "джунгарские нашествия"
  },
  {
    "id": 962,
    "question": "Генерал-губернатору Сибири М.М. Сперанскому было поручено разработать ликвидацию ханской власти в:",
    "answer": "Среднем жузе"
  },
  {
    "id": 963,
    "question": "Земли саков в Семиречье заняли племена:",
    "answer": "усуней"
  },
  {
    "id": 964,
    "question": "Согласно \"Устава о сибирских киргизах\" Средний жуз был поделен на:",
    "answer": "округа"
  },
  {
    "id": 965,
    "question": "Сражение при Тастобе между отрядами Исатая и подполковника Геке закончилось:",
    "answer": "поражением восставших"
  },
  {
    "id": 966,
    "question": "Букеевская Орда располагалась:",
    "answer": "между Волгой и Уралом"
  },
  {
    "id": 967,
    "question": "Один из крупнейших в мире ядерных полигонов в советское время был расположен в:",
    "answer": "Семипалатинской области"
  },
  {
    "id": 968,
    "question": "В каком году была проведена первая всеобщая перепись Российской империи?",
    "answer": "1897 г."
  },
  {
    "id": 969,
    "question": "В чём заслуга Абая в развитии казахской литературы",
    "answer": "был основоположником письменной литературы"
  },
  {
    "id": 970,
    "question": "Основным занятием предствителей андроновской культуры было:",
    "answer": "скотоводство"
  },
  {
    "id": 971,
    "question": "К какому веку относится тюркоязычное историческое сочинение Утемиша-хаджи \"Чингиз-наме\":",
    "answer": "ХVI в."
  },
  {
    "id": 972,
    "question": "В работе какого средневекового автора содержится множество сведений о Могулистане?",
    "answer": "\"Тарихи Рашиди\" Мухаммад Хайдара"
  },
  {
    "id": 973,
    "question": "Титул гуньмо означало:",
    "answer": "князь над князьями"
  },
  {
    "id": 974,
    "question": "Как называлось государство, основанное Едиге?",
    "answer": "Ногайская Орда"
  },
  {
    "id": 975,
    "question": "К какому периоду сложилась географическая среда, близкая к современной:",
    "answer": "неолит"
  },
  {
    "id": 976,
    "question": "Правительство Туркестанской автономии в ноябре 1917 года вначале возглавил:",
    "answer": "Мухамеджан Тынышпаев"
  },
  {
    "id": 977,
    "question": "Председателем Всемирного сообщества казахов, созданного на Всемирном Курултае казахов  в 1992 году был избран",
    "answer": "Нурсултан Назарбаев"
  },
  {
    "id": 978,
    "question": "Основоположник стиля шертпе в домбровой музыке в XIX в.:",
    "answer": "Таттимбет"
  },
  {
    "id": 979,
    "question": "Летнее пастбище казахов:",
    "answer": "жайлау"
  },
  {
    "id": 980,
    "question": "В казахских легендах Аттила известен под именем:",
    "answer": "Едиль"
  },
  {
    "id": 981,
    "question": "Где в 1996 году был открыт архитектурный комплекс - Монумент Независимости?",
    "answer": "вАлматы"
  },
  {
    "id": 982,
    "question": "Какой город был построен по приказу Александра Македонского на Сырдарье во время похода на саков",
    "answer": "Александрия Эсхата"
  },
  {
    "id": 983,
    "question": "Ученый-антрополог, сделавший реконструкцию облика мальчика-неандертальца:",
    "answer": "Герасимов"
  },
  {
    "id": 984,
    "question": "Первые племенные объединения на территории Казахстана:",
    "answer": "Саки"
  },
  {
    "id": 985,
    "question": "Какие события 1841 способствовали избранию Кенесары Касымова ханом?",
    "answer": "Взятие кокандских крепостей"
  },
  {
    "id": 986,
    "question": "Подотделение русского географического общества внесло большой вклад в дело организации научных экспедиций :",
    "answer": "Семипалатинское"
  },
  {
    "id": 987,
    "question": "Административная реформа  изменила весь уклад социально-экономической жизни номадов, систему взаимоотношений в их общественной структуре:",
    "answer": "реформа 1867-1868 гг."
  },
  {
    "id": 988,
    "question": "По данным Бюро Национальной статистики Агентства по стратегическому планированию и реформам Республики Казахстан население страны на 1 января 2024 года составило",
    "answer": "более 20 млн. человек."
  },
  {
    "id": 989,
    "question": "Для активизации торговли с Китаем в 1890 г.был создан торговый округ:",
    "answer": "Семипалатинский"
  },
  {
    "id": 990,
    "question": "В годы войны какое значение имела битва за Сталинград?",
    "answer": "произошел коренной перелом в ходе Второй мировой войны"
  },
  {
    "id": 991,
    "question": "Самая ранняя стоянка первобытного человека в Казахстане:",
    "answer": "Бориказган"
  },
  {
    "id": 992,
    "question": "Самые древние стоянки каменного века на территории Казахстана:",
    "answer": "Шакпаката,Арыстанды"
  },
  {
    "id": 993,
    "question": "В шахристане в основном жили:",
    "answer": "Зажиточные люди"
  },
  {
    "id": 994,
    "question": "В  Казахстане \"Трудовая армия\" в годы Великой Отечественной войны формировалась в основном из:",
    "answer": "Представителей депортированных народов и местного казахского населения"
  },
  {
    "id": 995,
    "question": "Основное население Ногайской Орды:",
    "answer": "мангыты"
  },
  {
    "id": 996,
    "question": "По \"Жеты Жаргы\" явившиеся на курултай безоружными:",
    "answer": "лишались права голоса"
  },
  {
    "id": 997,
    "question": "Согласно \"Устава о сибирских киргизах\" административно-территориальные изменения проводились на территории:",
    "answer": "Среднего жуза"
  },
  {
    "id": 998,
    "question": "Основная цель проведения Всемирного курултая казахов:",
    "answer": "Культурное воссоединение казахов всего мира"
  },
  {
    "id": 999,
    "question": "Годы правления Шейбанида Абулхаир-хана:",
    "answer": "1428-1468 гг."
  },
  {
    "id": 1000,
    "question": "Огузы в союзе с князем Владимиром в 985 году разгромили:",
    "answer": "волжских булгар в Поволжье"
  },
  {
    "id": 1001,
    "question": "Термин антропогенез:",
    "answer": "процесс историко-эволюционного формирования физического типа человека"
  },
  {
    "id": 1002,
    "question": "Основную массу населения Золотой Орды составляли:",
    "answer": "Кипчаки"
  },
  {
    "id": 1003,
    "question": "Назовите обычай в котором женщины после праздничного угощения брали гостиницы для детей и родственников, оставшихся дома:",
    "answer": "Сарқыт"
  },
  {
    "id": 1004,
    "question": "Восстание Кенесары Касымова охватило:",
    "answer": "все три жуза"
  },
  {
    "id": 1005,
    "question": "Куда вошла территория бывшего Букеевского ханства в результате реформы 1867-1868 гг.?",
    "answer": "В Астраханскую губернию"
  },
  {
    "id": 1006,
    "question": "Кто является автором сборника произведений \"Маса\" (Комар), опубликованного в 1911 году в Оренбурге?",
    "answer": "А. Байтурсынов"
  },
  {
    "id": 1007,
    "question": "Как называются наскальные рисунки древнего человека?",
    "answer": "петроглифы"
  },
  {
    "id": 1008,
    "question": "Прототип юрты:",
    "answer": "круглое жилище андроновцев"
  },
  {
    "id": 1009,
    "question": "Какова была должность И. Кириллова, возглавлявшего Оренбургскую экспедицию",
    "answer": "начальник"
  },
  {
    "id": 1010,
    "question": "Являясь важным звеном в системе управления ханством бий сочетал в себе какие качества:",
    "answer": "военачальник, административное лицо, судья"
  },
  {
    "id": 1011,
    "question": "Причина восстания Жанкожи Нурмухамедулы:",
    "answer": "строительство крепостей"
  },
  {
    "id": 1012,
    "question": "Одно из важных достижений системы образования в 1920-1930-е годы:",
    "answer": "ликвидация неграмотности среди взрослых"
  },
  {
    "id": 1013,
    "question": "Известный казахский ученый-геолог, исследовавший месторождение меди в районе Джезказгана?",
    "answer": "Каныш  Сатпаев"
  },
  {
    "id": 1014,
    "question": "Какой город стал столицей Казахского ханства с конца ХVI в.:",
    "answer": "Туркестан"
  },
  {
    "id": 1015,
    "question": "Последним ханом Среднего жуза являлся:",
    "answer": "Уали"
  },
  {
    "id": 1016,
    "question": "Руководитель восстания Жанкожа Нурмухамедов (1780-1860) был старшиной рода:",
    "answer": "сиргели"
  },
  {
    "id": 1017,
    "question": "Первоначальный район возникновения Казахского ханства:",
    "answer": "Долины рек Чу и Таласа"
  },
  {
    "id": 1018,
    "question": "Первые люди, проникшие на территорию Казахстана, были современниками:",
    "answer": "неандерталец"
  },
  {
    "id": 1019,
    "question": "По сведениям посла Китайской империи, население Усунь насчитывало 630 тыс. человек и могло выставить воинов в количестве:",
    "answer": "188 тыс. человек"
  },
  {
    "id": 1020,
    "question": "Состояли из 24 племен и делились на \"бузуков и учуков\"-говорит М.Кашгари о племени:",
    "answer": "огузов"
  },
  {
    "id": 1021,
    "question": "Предшественник древнего города Аркаим:",
    "answer": "На границе Костанайской и Челябинской областей"
  },
  {
    "id": 1022,
    "question": "Самым крупным по переписи населения в 1897г. в Казахстане был город:",
    "answer": "Уральск"
  },
  {
    "id": 1023,
    "question": "На казахской земле в 1847-1857 гг. отбывал ссылку:",
    "answer": "Т.Г.Шевченко"
  },
  {
    "id": 1024,
    "question": "В условиях широкомасштабной гражданской войны Алаш-Орда заключила союз и вступила в контакты:",
    "answer": "с атаманом Дутовым, с Временным сибирским правительством в Омске"
  },
  {
    "id": 1025,
    "question": "В управлении государством хану Могулистана помогал улусбек, который был из эмиров племени:",
    "answer": "дулатов"
  },
  {
    "id": 1026,
    "question": "Выберите произведение, принадлежащее перу Ч.Ч. Валиханова",
    "answer": "\"Кашгария\""
  },
  {
    "id": 1027,
    "question": "В 1864-1865 г.г. был завершён процесс присоединения к России территории:",
    "answer": "Старшего жуза"
  },
  {
    "id": 1028,
    "question": "Герои-командиры 8-й гвардейской дивизии, прославившие себя в боях за Родину:",
    "answer": "Иван Панфилов, Бауржан Момыш-улы, Малик Габдуллин"
  },
  {
    "id": 1029,
    "question": "Средний жуз  в состав России вошел в:",
    "answer": "1742г."
  },
  {
    "id": 1030,
    "question": "После смерти Букея  управлял Внутренней Ордой:",
    "answer": "Шергазы"
  },
  {
    "id": 1031,
    "question": "Поселение эпохи бронзы, обнаруженное на территории Восточно-Казахстанской области:",
    "answer": "Мало-Красноярка"
  },
  {
    "id": 1032,
    "question": "Кого называли \"носящие остроконечные шапки\":",
    "answer": "Саков-тиграхауда"
  },
  {
    "id": 1033,
    "question": "Период существования Карлукского каганата:",
    "answer": "756-940 гг."
  },
  {
    "id": 1034,
    "question": "ХаномМладшегожузаЕралыбылизбран:",
    "answer": "в  1791 г."
  },
  {
    "id": 1035,
    "question": "Историческая общность \"родовая община\" относится к эпохе:",
    "answer": "позднего палеолита"
  },
  {
    "id": 1036,
    "question": "15 ноября 1993 г. в Республике Казахстан:",
    "answer": "Введена национальная валюта - тенге."
  },
  {
    "id": 1037,
    "question": "Возглавил борьбу саков против персидского царя Кира?",
    "answer": "Томирис"
  },
  {
    "id": 1038,
    "question": "В 1726 г. посольство Абулхаира  в Петербург возглавил:",
    "answer": "Койбагар Кобекулы"
  },
  {
    "id": 1039,
    "question": "Оренбургская ученая архивная комиссия была создана :",
    "answer": "в 1887 г."
  },
  {
    "id": 1040,
    "question": "О \"годах великого бествия\" была сложена песня:",
    "answer": "Елим-ай"
  },
  {
    "id": 1041,
    "question": "Назовите основной трактатАль-Фараби:",
    "answer": "\"Возникновение наук\""
  },
  {
    "id": 1042,
    "question": "Как назывался поземельный налог с оседлого населения монгольской империи:",
    "answer": "харадж"
  },
  {
    "id": 1043,
    "question": "Петропавловская крепость была основана в:",
    "answer": "1752 г."
  },
  {
    "id": 1044,
    "question": "Традиция импровизаторства  нашло отражение в творчестве акына первой половине ХIХв:",
    "answer": "Шернияза"
  },
  {
    "id": 1045,
    "question": "По многочисленным данным путешественников и историографов какой вид скотоводства был наиболее распространённым в ХIII - ХV в.в.:",
    "answer": "полукочевой"
  },
  {
    "id": 1046,
    "question": "Кому принадлежала идея о соединении Сырдарьинской и Сибирской военных линий для продвижения и закрепления в Зайлийском крае российских войск?",
    "answer": "Гасфорту"
  },
  {
    "id": 1047,
    "question": "По мнению Геродота, сарматы говорили на языке, схожем с языком:",
    "answer": "скифов"
  },
  {
    "id": 1048,
    "question": "Присоединение Старшего жуза к России  завершилось:",
    "answer": "1864 г."
  },
  {
    "id": 1049,
    "question": "Царизм упразднил ханскую власть в 1822 г.:",
    "answer": "в Среднем жузе"
  },
  {
    "id": 1050,
    "question": "В.И.Даль описывал  жизнь казахов Оренбургского края в произведении:",
    "answer": "Бикей и Мауляна"
  },
  {
    "id": 1051,
    "question": "Кто автор книги топография \" Оренбургского края\"?",
    "answer": "П.И. Рычкова"
  },
  {
    "id": 1052,
    "question": "В какой местности 9 января 1857 года состоялось решающее сражение между отрядами Жанхожи Нурмухамедулы и карателями Фитингофа",
    "answer": "в урочище Арыкбалык"
  },
  {
    "id": 1053,
    "question": "В начале XIX в. освободительную борьбу казахов возглавил",
    "answer": "Тленшиев"
  },
  {
    "id": 1054,
    "question": "Кто был избран сардарбеком в ходе восстания 1916 г.?",
    "answer": "А.Иманов"
  },
  {
    "id": 1055,
    "question": "Автор труда \"Слова назидания\":",
    "answer": "А. Кунанбаев"
  },
  {
    "id": 1056,
    "question": "Каныш  Сатпаев был удостоен Государственной премии в 1942 г. за исследование:",
    "answer": "Джезказганского медного месторождения."
  },
  {
    "id": 1057,
    "question": "С принятием Младшего жуза подданства России царизм начал проводить решительную и последовательную политику:",
    "answer": "колонизации казахских земель"
  },
  {
    "id": 1058,
    "question": "20 ноября 2022 г. в Казахстане состоялись:",
    "answer": "Внеочередные выборы президента Республики Казахстан"
  },
  {
    "id": 1059,
    "question": "На казахской земле в 1847-1857 гг. отбывал ссылку украинский поэт и художник:",
    "answer": "Т.Г.Шевченко"
  },
  {
    "id": 1060,
    "question": "В  1775 г. движение казахов на территории Младшего жуза возглавил:",
    "answer": "И.Тайманов"
  },
  {
    "id": 1061,
    "question": "Что являлось причиной восстания Ж. Тленшиева",
    "answer": "строительство Ново-Илецкой линии"
  },
  {
    "id": 1062,
    "question": "Под каким именем был известен в народе и источниках выдающийся жырау Хасан Сабит-улы",
    "answer": "Асан Кайгы"
  },
  {
    "id": 1063,
    "question": "Укажите элитарную группу кочевников, которая представляло сословие служителей мусульманского культа, пользовавшиеся наследственными привилегиями:",
    "answer": "Қожа"
  },
  {
    "id": 1064,
    "question": "После XX съезда КПСС было восстановлено имя незаконно осужденного писателя и общественного деятеля:",
    "answer": "Сакена Сейфуллина"
  },
  {
    "id": 1065,
    "question": "В каком источнике впервые употребляется термин \"қазақ\", относящийся к 1245 году:",
    "answer": "Арабо-кыпчакский словарь"
  },
  {
    "id": 1066,
    "question": "Где находилась ставка кагана кимаков:",
    "answer": "Имакия"
  },
  {
    "id": 1067,
    "question": "Укажите мавзолей эпохи бронзы в низовьях Сырдарьи:",
    "answer": "Тегискен"
  },
  {
    "id": 1068,
    "question": "Хунтайджи Цевану Рабдану обрушить свою мощь на казахов  позволило событие:",
    "answer": "смерть цинского богдыхана, воевавшего против джунгар"
  },
  {
    "id": 1069,
    "question": "Согласно Конституции Республики Казахстан какой вид собственности признается в Казахстане наряду с государственной собственностью:",
    "answer": "Частная"
  },
  {
    "id": 1070,
    "question": "Власть в Младшем жузе  по реформе А.Игельстрома осуществлялось:",
    "answer": "пограничным  судом"
  },
  {
    "id": 1071,
    "question": "Практически неограниченные полномочия по \"Уставу\" 1822 г. приобретал:",
    "answer": "пограничный начальник"
  },
  {
    "id": 1072,
    "question": "Неолитическая стоянка Центрального Казахстана:",
    "answer": "Зеленая Балка"
  },
  {
    "id": 1073,
    "question": "В 1730 г. Абулхаир направил посольство в Россию с целью",
    "answer": "создания военного союза против джунгар"
  },
  {
    "id": 1074,
    "question": "В каком городе правил дед Аблая",
    "answer": "Туркестан"
  },
  {
    "id": 1075,
    "question": "Кто является основателем Западно-Тюркского каганата:",
    "answer": "Тардуш"
  },
  {
    "id": 1076,
    "question": "С 1954 г. по 1962 г. на подъем Целины из европейской части СССР в Казахстан прибыло около 2 млн человек. Это привело к...",
    "answer": "падению численности казахского населения республики, сокращению количества казахских школ"
  },
  {
    "id": 1077,
    "question": "Город - столица Золотой Орды:",
    "answer": "Сарай-Бату"
  },
  {
    "id": 1078,
    "question": "Производящий труд появился в период:",
    "answer": "неолита"
  },
  {
    "id": 1079,
    "question": "Наиболее крупный митинг в .  против решения Политбюро ЦК КПСС о создании немецкой автономной области в Казахстане прошёл в:",
    "answer": "Целинограде"
  },
  {
    "id": 1080,
    "question": "Искусство поэтической импровизации в литературе совершенствовал:",
    "answer": "Шернияз Жарылгасулы"
  },
  {
    "id": 1081,
    "question": "После смерти Сталина в СССР начинается процесс преодоления культа личности и ликвидации политической и идеологической системы, созданной в СССР в период Сталина. Процесс этот назывался.",
    "answer": "десталинизация"
  },
  {
    "id": 1082,
    "question": "Главная причина того, что казахи не воспользовались благоприятной ситуацией после победы в Анракайском сражении:",
    "answer": "борьба за трон между чингизидами"
  },
  {
    "id": 1083,
    "question": "Каковы были последствия переселенческой политики царской России для Казахстана:",
    "answer": "демографическим изменениям"
  },
  {
    "id": 1084,
    "question": "На первом общеказахском съезде в 1905 г. в г. Уральске был поставлен вопрос:",
    "answer": "о создании казахской национальной политической партии"
  },
  {
    "id": 1085,
    "question": "Историческая общность \"первобытное стадо\" относится к эпохе:",
    "answer": "Ранний палеолит"
  },
  {
    "id": 1086,
    "question": "Район расселения аланов:",
    "answer": "Междуречье Волги и Урала"
  },
  {
    "id": 1087,
    "question": "В 1997 г. в Казахстане столица перенесена из Алматы в Акмолу (позже Астана). Причина переноса:",
    "answer": "все варианты верны"
  },
  {
    "id": 1088,
    "question": "Согласно Первой Всеобщей переписи населения Российской империи 1897 г., численность сельского населения Казахстана составляла:",
    "answer": "93,6%"
  },
  {
    "id": 1089,
    "question": "По \"Уставу\" 1824 года Младший жуз был разделен на три части, во главе каждой стоял:",
    "answer": "султан-правитель"
  },
  {
    "id": 1090,
    "question": ":Археологические стоянки-памятники (Бестамак, Камысты, Алексеевское городище и т.д.) располагается в какой области Казахстана:",
    "answer": "Костанайская область"
  },
  {
    "id": 1091,
    "question": "После разгрома джунгар 1756-1757 гг. на территорию Казахстана вторглись:",
    "answer": "Китай"
  },
  {
    "id": 1092,
    "question": "Какое название закрепилось за откочевавшим вместе с Кереем и Жаныбеком народом:",
    "answer": "узбек-казахи"
  },
  {
    "id": 1093,
    "question": "Кто возглавил комиссию по составлению проекта реформы 1867-1868 гг.?",
    "answer": "Член Совета Министров внутренних дел А. Гирс"
  },
  {
    "id": 1094,
    "question": "Название государственного фонда Республики , являющегося совокупностью финансовых активов, сосредотачиваемых на счете Правительства Республики Казахстан.",
    "answer": "\"Национальный фонд Республики Казахстан\""
  },
  {
    "id": 1095,
    "question": "Первое общественное разделение труда, замена матриархата патриархатом относится к периоду:",
    "answer": "энеолита"
  },
  {
    "id": 1096,
    "question": "Кто возглавил первое переселение гуннов на территорию Казахстана?",
    "answer": "Чжи-чжи"
  },
  {
    "id": 1097,
    "question": "Как назывался первый казахский журнал?",
    "answer": "\"Айқап\""
  },
  {
    "id": 1098,
    "question": "Участник декабрьских событий 1986 г. осужден на 20 лет, погиб в местах заключения. Полностью реабилитировали посмертно, в 1996 ему присвоено звание \"Халық Қаһарманы\" (посмертно).",
    "answer": "Кайрат Рыскулбеков"
  },
  {
    "id": 1099,
    "question": "Крепость Омск  было основана:",
    "answer": "в 1716 г."
  },
  {
    "id": 1100,
    "question": "Главная цель \"Устава о сибирских киргизах\" заключалась в:",
    "answer": "коренном изменении административного и политического управления казахской степью"
  },
  {
    "id": 1101,
    "question": "1 декабря 1991 года в Казахстане прошли первые всенародные выборы",
    "answer": "Президента."
  },
  {
    "id": 1102,
    "question": "Казахские отряды являлись основной ударной силой Е.Пугачева при нападении на линии:",
    "answer": "Уральской и Оренбургской линии"
  },
  {
    "id": 1103,
    "question": "В 1871 г. был открыт городской общественный банк:",
    "answer": "в г.Петропавловске"
  },
  {
    "id": 1104,
    "question": "Двухкласснаярусско-киргизскаяшколавг.Костанаебылаоткрыта:",
    "answer": "И.Алтынсариным"
  },
  {
    "id": 1105,
    "question": "Ассамблея народа Казахстана - это:",
    "answer": "Консультативно-совещательный орган при Президенте РК"
  },
  {
    "id": 1106,
    "question": "После введения \"Устава\" 1824 года последним ханом Младшего жузабыл:",
    "answer": "Айшуак"
  },
  {
    "id": 1107,
    "question": "Мотыги изобретены в период:",
    "answer": "неолита"
  },
  {
    "id": 1108,
    "question": "По новой судебной системе, введенного \"Уставом\" 1822 года окружные приказы производили судопроизводство на основе:",
    "answer": "законов Российской империи"
  },
  {
    "id": 1109,
    "question": "Согласно \"Уставу о сибирских киргизах\" запрещалась  продажа инородцам следующих товаров",
    "answer": "вина"
  },
  {
    "id": 1110,
    "question": "Стратегия развития Казахстана , впервые озвученная в послании президента страны Нурсултана Назарбаева народу Казахстана в 1997 году",
    "answer": "\"Казахстан-2030\"."
  },
  {
    "id": 1111,
    "question": "Занимала территорию от среднего течения Сырдарьи и предгорий Каратау до реки Талас:",
    "answer": "Отрар-Каратауская"
  },
  {
    "id": 1112,
    "question": "В 1824 г. на территории Младшего жуза была проведена реформа согласно:",
    "answer": "\"Устава об оренбургских киргизах\""
  },
  {
    "id": 1113,
    "question": "В конце XVIII - начале XIX века соперником России в усилении сферы влияния в Восточном Туркестане была:",
    "answer": "Великобритания"
  },
  {
    "id": 1114,
    "question": "В антропологическом облике у племен, населявших территорию Казахстана, стали доминировать монголоидные черты в:",
    "answer": "в эпоху железа"
  },
  {
    "id": 1115,
    "question": "Крупный курган саков, найденный в Восточном Казахстане:",
    "answer": "Шиликты"
  },
  {
    "id": 1116,
    "question": "Роль казахской интеллегенции в Государственной Думе:",
    "answer": "выступали против переселенческой политики царизма"
  },
  {
    "id": 1117,
    "question": "Термин глоттогенез :",
    "answer": "исторический процесс происхождения, формирования и становления как человеческого естественного звукового языка, языковой семьи, так и языков отдельных этносов"
  },
  {
    "id": 1118,
    "question": "Что относится к основным целям Программы \"Цифровой Казахстан\"",
    "answer": "Все перечисленное."
  },
  {
    "id": 1119,
    "question": "Древняя металлургия развивалось:",
    "answer": "Восточном Казахстане"
  },
  {
    "id": 1120,
    "question": "Каким военным подразделением командовал Бауржан Момыш-улы в битве под Москвой?",
    "answer": "батальоном"
  },
  {
    "id": 1121,
    "question": "С каким государством Казахстан имеет самую длинную в мире сухопутную границу:",
    "answer": "Российской Федерацией"
  },
  {
    "id": 1122,
    "question": "Главный результат восстания под предводительством С.Датова:",
    "answer": "казахам разрешалось переходить на правый берег Урала для кочевания."
  },
  {
    "id": 1123,
    "question": "В 1892-1905 гг. была построена:",
    "answer": "Оренбургско-Ташкентская железная дорога"
  },
  {
    "id": 1124,
    "question": "На выборах депутатов    в Казахстане 19 марта 2023 года большинство голосов было отдано за партию",
    "answer": "\"Аманат\"."
  },
  {
    "id": 1125,
    "question": "Главная цель введенного в действие \"Устава о сибирских киргизах\" 1822 г.",
    "answer": "Ликвидация традиционной казахской политической системы"
  },
  {
    "id": 1126,
    "question": "Основная  деятельность \"Земельного фонда\" в Казахстане :",
    "answer": "Изъятие плодородных земель под переселенческие участки"
  },
  {
    "id": 1127,
    "question": "Важную роль в распространении городской культуры в Юго-Западном Семиречье играли:",
    "answer": "Согдийцы"
  },
  {
    "id": 1128,
    "question": "В 1834 г.  написал 3-х томный фундаментальный труд - \"Описание киргиз-кайсацких орд и степей\"",
    "answer": "А.И.Левшин"
  },
  {
    "id": 1129,
    "question": "Какая часть интеллигенции примкнула к восстанию 1916 года?",
    "answer": "Национально-демократическая"
  },
  {
    "id": 1130,
    "question": "Территория Младшего жуза была разделена на три части:",
    "answer": "Байаул, Алимулы, Жетыру"
  },
  {
    "id": 1131,
    "question": "Центр Российского пристава в Старшем  жузе с 1855 г.:",
    "answer": "Верный"
  },
  {
    "id": 1132,
    "question": "По реформе 1867-1868 г.г. право проведения дипломатических переговоров с государствами  Китай и  Иран предоставлялось:",
    "answer": "Туркестанскому генерал-губернатору"
  },
  {
    "id": 1133,
    "question": "\"Временное положение об управлении Уральской, Тургайской, Акмолинской и Семипалатинской областями\" утверждены Александром II :",
    "answer": "21 октября 1868 г."
  },
  {
    "id": 1134,
    "question": "Хан Абулмамбет в 1766 году получил согласие от Екатерины II:",
    "answer": "на свободную торговлю караванов"
  },
  {
    "id": 1135,
    "question": "Российский ученый, автор работы \"Описание киргиз-кайсацких орд и степей\":",
    "answer": "А.Левшин"
  },
  {
    "id": 1136,
    "question": "Усиление засушливости климата в Iв.до н.э.-I в.н.э. на территории Западного Казахстана привело к:",
    "answer": "резкому уменьшению численности сарматов"
  },
  {
    "id": 1137,
    "question": "Восстание казахов 1836-1838 гг. под предводительством Исатая Тайманова и Махамбета Утемисова носило характер:",
    "answer": "национально-освободительный"
  },
  {
    "id": 1138,
    "question": "В какие годы проезжал через Южный и Юго-Восточный Казахстан посол папы Иннокентия IV Плано Карпини к великому хану Гуюку:",
    "answer": "1245-1247 гг."
  },
  {
    "id": 1139,
    "question": "\"Положение об управлении Туркестанским краем\" было принято :",
    "answer": "2 июня 1886 г."
  },
  {
    "id": 1140,
    "question": "Какой главный признак свидетельствовал о переходе гуннов к классовому обществу и государству:",
    "answer": "Появление частной собственности на скот и землю."
  },
  {
    "id": 1141,
    "question": "Крепость Ак-мечеть была переименована:",
    "answer": "в Перовск"
  },
  {
    "id": 1142,
    "question": "Причина  участия казахов в восстания  под руководством Е.Пугачева:",
    "answer": "земельные притеснения"
  },
  {
    "id": 1143,
    "question": "Гунны (хунны) вторглись натерриторию Казахстана:",
    "answer": "II пол. I века до н. э."
  },
  {
    "id": 1144,
    "question": "Резкое уменьшение численности сарматов вынудило их присоединиться к другим племенным объединениям, в частности к:",
    "answer": "гуннам"
  },
  {
    "id": 1145,
    "question": "Единственным источником государственной власти в Казахстане в соответствии с Конституцией Республики Казахстан является:",
    "answer": "Народ"
  },
  {
    "id": 1146,
    "question": "При руководителе Казахской ССР в Алма-Ате были построены: высокогорный каток \"Медео\", гостиница \"Казахстан\", Центральный республиканский музей, \"телебашня \"Коктобе\" и др. объекты",
    "answer": "Динмухамед Кунаев"
  },
  {
    "id": 1147,
    "question": "С кангюями связаны три археологические культуры:",
    "answer": "кауншинская, отрар-каратауская, жетыасарская"
  },
  {
    "id": 1148,
    "question": "В каком году произошёл распад монгольской империи:",
    "answer": "1260 г."
  },
  {
    "id": 1149,
    "question": "В каком году хан Абулхаир потерпел сокрушительное поражение от ойратов, которое надолго ослабило ханство:",
    "answer": "1457г."
  },
  {
    "id": 1150,
    "question": "Согласно реформе 1867-1868 гг. вся территория Казахстана была поделена на",
    "answer": "3 генерал-губернаторства"
  },
  {
    "id": 1151,
    "question": "В каком году была ликвидирована ханская власть в Внутренней Орде?",
    "answer": "1845 г."
  },
  {
    "id": 1152,
    "question": "Территория Младшего жуза по \"Уставу 1824 года\" была разделена на:",
    "answer": "три части"
  },
  {
    "id": 1153,
    "question": "Самое тяжелое последствие реформы 1867-68гг. для казахов:",
    "answer": "объявление казахских земель государственной собственностью Российской империи."
  },
  {
    "id": 1154,
    "question": "В каком году был избран Президентом Республики Казахстан Касым-Жомарт Кемелевич Токаев",
    "answer": "2022"
  },
  {
    "id": 1155,
    "question": "В 1845 г. Жанкожа Нурмухамедов участвовал во взятии кокандскойкрепости Сузак вместе с:",
    "answer": "Есетом Котибаровым"
  },
  {
    "id": 1156,
    "question": "Завершающий период эпохи бронзы  на территории Казахстана получил название:",
    "answer": "Бегазы-Дандыбаевской культуры"
  },
  {
    "id": 1157,
    "question": "Административный район раннесредневекового города:",
    "answer": "Цитадель"
  },
  {
    "id": 1158,
    "question": "Букеевское ханство было образовано на территории:",
    "answer": "Младшего жуза"
  },
  {
    "id": 1159,
    "question": "Активный участник Алашского движения, ученый, журналист, один из руководителей Кокандской автономии. Проживал во Франции. Считается идейным вдохновителем образования \"Туркестанского легиона\" в годы войны.",
    "answer": "Мустафа Шокай"
  },
  {
    "id": 1160,
    "question": "Кому принадлежат слова, сказанные в ходе восстания 1916 года в Семиречье: \"Если дадим в солдаты - потеряем сыновей, если не дадим - потеряем стариков спасем детей, умереть но не сдаваться\"!",
    "answer": "Жаменке Мамбетову"
  },
  {
    "id": 1161,
    "question": "немецкой автономной области в Казахстане было принято на заседании Политбюро ЦК КПСС весной 1979 г. В область предполагалось включить ряд районов Акмолинской, Павлодарской, Карагандинской и Кокчетавской областей. Центром немецкой автономии был выбран",
    "answer": "город Целиноград"
  },
  {
    "id": 1162,
    "question": "В 1847-1848 гг. Есет Котибаров с вел борьбу с хивинскими и кокандскими завоевателями совместно с:",
    "answer": "Жанкожой Нурмухамедовым"
  },
  {
    "id": 1163,
    "question": "Кто стал преемником Тауекель хана и правил с 1598 по 1628 гг.?",
    "answer": "Есим"
  },
  {
    "id": 1164,
    "question": "Кодовое  названием спецоперации по разгону выступления студентов и молодежи в декабре 1986 г. в г.Алма-Ате?",
    "answer": "\"Метель-86\""
  },
  {
    "id": 1165,
    "question": "Композитор, поэт - публицист, сочинивший музыку к стиху Алтынсарина: \" Кел, балалар, оқылық!\"",
    "answer": "Жаяу Муса Байжанұлы"
  },
  {
    "id": 1166,
    "question": "П. Эссен был -",
    "answer": "Генерал - губернатор Оренбургского края"
  },
  {
    "id": 1167,
    "question": "Что является важнейшей чертой эпохи неолита?",
    "answer": "Скотоводство и земледелие"
  },
  {
    "id": 1168,
    "question": "Нахождение ставки кимакских каганов:",
    "answer": "На Иртыше"
  },
  {
    "id": 1169,
    "question": "С ботайской культурой свзявали начало одомашнивания:",
    "answer": "лошади"
  },
  {
    "id": 1170,
    "question": "Джунгария, разгромленная Китаем, прекратила свое существование как самостоятельное государство:",
    "answer": "в 1758 г."
  },
  {
    "id": 1171,
    "question": "Кого называли \"носящие остроконечные шапки\"?",
    "answer": "Саков-тиграхауда"
  },
  {
    "id": 1172,
    "question": "В результате разделения гуннского государства в 55 году до н.э. северные гунны во главе с Чжи-Чжи:",
    "answer": "двинулись на запад"
  },
  {
    "id": 1173,
    "question": "Титул правителей гуннов?",
    "answer": "Шаньюй"
  },
  {
    "id": 1174,
    "question": "Гунны (хунны) вторглисьнатерриториюКазахстана:",
    "answer": "II пол. I века до н. э."
  },
  {
    "id": 1175,
    "question": "Восстание в Уральской и Тургайской областях :",
    "answer": "1868-1869 гг."
  },
  {
    "id": 1176,
    "question": "В каком году сырдаринские казахи под предводительством Жанхожи Нурмухамедулы разрушили крепость на Куандарье?",
    "answer": "в 1843 г."
  }
]